[
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002554", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina Cl\u00ednica", "clasification": "B", "foundationDate": "1998 - 1", "website": "http://utp.edu.co/institu/cie2/plantilla/grupos/farmacogenetica/farmaco.htm", "leader": "CARLOS ALBERTO ISAZA MEJIA", "email": "caisaza@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: - Continuaremos investigando en la l\u00ednea de farmacogen\u00e9tica, en particular en dos \u00e1reas: a) b\u00fasqueda de marcadores gen\u00e9ticos de vulnerabilidad a la drogadicci\u00f3n; b)b\u00fasqueda de marcadores gen\u00e9ticos que influyen en la respuesta a medicamentos utilizados en el manejo de las drogadicciones.\r\n- Continuaremos investigando, educando y prestando servicios en la l\u00ednea de la Medicina Regenerativa, particularmente en los campos relacionados con las c\u00e9lulas madre y con los factores de crecimiento. \r\n- Continuaremos la vinculaci\u00f3n a los posgrados de Maestr\u00eda y Doctorado, preparando estudiantes con \u00e9nfasis en Farmacogen\u00e9tica y en Medicina Regenerativa. Contribuiremos con otros programas acad\u00e9micos de postgrado en el campo de la biolog\u00eda molecular.\r\n- Estrecharemos relaciones con grupos nacionales e internacionales que trabajen en \u00e1reas afines a las nuestras.\r\n- Continuaremos trabajando con el sector salud, en particular con: 1)las instituciones encargadas del manejo de los drogadictos; 2) Los Centros dispuestos a impulsar la Medicina Regenerativa como instrumento terap\u00e9utico. \r\n- Creceremos cuantitativa y cualitativamente, vinculando al grupo a personas cuyo perfil profesional responda a nuestras necesidades investigativas, docentes y asistenciales.\r\n- Desarrollaremos dos servicios de laboratorios con funciones investigativas, docentes y cl\u00ednicas: 1) el de pruebas de ADN para identificaci\u00f3n humana y realizaci\u00f3n de test farmacogen\u00e9ticos, a fin de proporcionar una base m\u00e1s racional al manejo de ciertos medicamentos; 2) El Laboratorio de Medicina Regenerativa.Estado del arte: 1) Las diferencias genot\u00edpicas son las principales determinantes de la variabilidad inter\u00e9tnica e interindividual en la respuesta a los f\u00e1rmacos. La farmacogen\u00e9tica es un campo de inter\u00e9s creciente por sus amplias aplicaciones en la medicina y en la industria farmac\u00e9utica, pues se est\u00e1 convirtiendo en una importante herramienta para racionalizar el uso de medicamentos, as\u00ed como para detectar oportunamente efectos indeseables de medicamentos en desarrollo, minimizando los costos sociales y econ\u00f3micos de la variabilidad farmacogen\u00e9tica. \r\nEn Colombia la investigaci\u00f3n en farmacogen\u00e9tica es todav\u00eda incipiente, pero nuestro pa\u00eds ocupa un papel de liderazgo en Am\u00e9rica Latina, gracias a las investigaciones y trabajos publicados principalmente por los grupos de las Universidad de Antioquia, Nacional y nosotros. Sin embargo, en el campo de la farmacogen\u00e9tica de la drogadicci\u00f3n somos l\u00edderes nacionales.\r\n2) La Medicina Regenerativa se perfila como una de las grandes innovaciones terap\u00e9uticas a nivel mundial, en \u00e1reas como Ortopedia y Traumatolog\u00eda, Cardiovascular, Endocrino, Oftalmolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y toda una serie de intervenciones de caracteres est\u00e9tico.\r\nNuestro grupo ha logrado sacar investigaciones b\u00e1sicas y cl\u00ednicas en este campo, ha contribuido a la creaci\u00f3n de una empresa biotecnol\u00f3gica de tipo start-up y tiene en servicio un banco de c\u00e9lulas madre de cord\u00f3n umbilical y un centro de procesamiento y aplicaci\u00f3n de c\u00e9lulas madre.Objetivos: Desarrollar la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en farmacogen\u00e9tica.\r\n\r\nDesarrollar investigaci\u00f3n en biolog\u00eda molecular, en el marco de un programa acad\u00e9mico de doctorado.\r\n\r\nPrestar servicios de laboratorio cl\u00ednico en estudios de genotipificaci\u00f3n.Retos: Estrechar lazos con otros grupos de investigaci\u00f3n y conseguir reconocimiento internacional.\r\n\r\nVincular investigadores j\u00f3venes.\r\n\r\nConservar nuestra vinculaci\u00f3n a programas de maestr\u00eda y doctorado, con la preparaci\u00f3n de estudiantes con \u00e9nfasis en Farmacogen\u00e9tica y en Medicina Regenerativa.\r\n\r\nGarantizar recursos econ\u00f3micos adecuados, a trav\u00e9s de la financiaci\u00f3n de investigaciones, venta de servicios y relaciones de cooperaci\u00f3n con otros centros y con el sector salud.\r\n\r\nConservar los laboratorios de Gen\u00e9tica M\u00e9dica y de Medicina Regenerativa, dotados con la tecnolog\u00eda de punta requerida.\r\n\r\nMantener nuestro actual nivel de motivaci\u00f3n.Visi\u00f3n: Seremos un grupo m\u00e1s numeroso y con mayor nivel de preparaci\u00f3n (maestr\u00eda y doctorado), que hace parte de programas acad\u00e9micos de posgrado, dotado de tecnolog\u00eda de punta, con una constante producci\u00f3n acad\u00e9mica y publicaciones nacionales e internacionales, en relaciones oficiales con otros grupos de investigaci\u00f3n y con el sector salud, y con productos de potencial terap\u00e9utico, que puedan ser llevados al mercado.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Biotecnolog\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2017-03-01 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigaci\u00f3n en Farmacogen\u00e9tica", "code": "COL0009752", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002575", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Idiomas y Literatura", "clasification": "A", "foundationDate": "2001 - 1", "website": "www.lenguajeyeducacion.wordpress.com", "leader": "MIREYA CISNEROS ESTUPINAN", "email": "mireyace@yahoo.com", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Entre junio de 2006 y junio de 20l6, nos proponemos realizar las siguientes actividades:\r\n1. Recopilar formas ling\u00fc\u00edsticas culturalmente caracter\u00edsticas del entorno colombiano, para clasificarlas de acuerdo con los diferentes eventos de comunicaci\u00f3n. Avanzar en la caracterizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de distintas comunidades de habla haciendo especial \u00e9nfasis en el Eje Cafetero.  \r\n2. Estudiar los procesos de lectura y escritura en el \u00e1mbito acad\u00e9mico universitario. Revisar y replantear (en caso necesario)nuestra producci\u00f3n acad\u00e9mica.\r\n3. Proponer estrategias did\u00e1cticas en los distintos niveles educativos acordes con el entorno cultural y social, con miras a mejorar la calidad acad\u00e9mica de los futuros profesionales y ciudadanos a trav\u00e9s del uso adecuado del lenguaje (oral y escrito).\r\n4. Analizar el lenguaje que se usa en los medios de comunicaci\u00f3n, en Colombia, con el fin contribuir con la academia y con el entendimiento de los grupos humanos.\r\n5. Deparar elementos te\u00f3ricos para el desarrollo de las investigaciones propuestas dentro de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del Grupo. \r\n6. Deparar elementos metodol\u00f3gicos para las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del Grupo.  Todo esto es indispensable si tenemos en cuenta que trabajamos con estudiantes desde los primeros semestres y de jornada nocturnaEstado del arte: Dentro de las cuatro l\u00edneas de investigaci\u00f3n contempladas en el grupo, se han hecho avances que han sido expuestos en eventos nacionales e internacionales y se han publicado algunos trabajos (ver CvLac de los investigadores y productos del GrupLac). Adem\u00e1s, en vista de que trabajamos con estudiantes, hemos elaborando herramientas de tipo metodol\u00f3gico b\u00e1sico para la investigaci\u00f3n y la escritura, y trabajos te\u00f3ricos que fundamenten y fortifiquen el conocimiento ling\u00fc\u00edstico.\r\nLa informaci\u00f3n detallada de todos estos productos que constituyen el estado del arte de nuestro grupo pueden consultarse en el GrupLac.Objetivos: OBJETIVOS:\r\n- Aportar al conocimiento del lenguaje mediante la investigaci\u00f3n te\u00f3rica y aplicada y coadyuvar con los procesos formativos sobre el lenguaje, la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n.\r\n- Contribuir al mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n sobre el lenguaje oral y escrito que se usa y se necesita manejar en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y cient\u00edfico. \r\n- Analizar desde la pragm\u00e1tica y la ling\u00fc\u00edstica las distintas posibilidades del discurso medi\u00e1tico, especialmente en la telenovela colombiana y en la prensa hablada y escrita. \r\n- Analizar desde la perspectiva comunicativa y semi\u00f3tica las posibilidades del discurso social.\r\n- Deparar elementos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos para el desarrollo de las investigaciones propuestas dentro de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del Grupo. \r\n- Aportar en la cualificaci\u00f3n acad\u00e9mica de nuestros estudiantes.Retos: 1. Continuar con la producci\u00f3n acad\u00e9mica de calidad y de utilidad para la comunidad cient\u00edfica del pa\u00eds y quiz\u00e1 trascender los l\u00edmites de nuestro pa\u00eds para divulgar nuestro trabajo.\r\n\r\n2. Contribuir, de alguna manera, en el mejoramiento de la calidad acad\u00e9mica de nuestro pa\u00eds desde el \u00e1mbito universitario.\r\n\r\n3. Contribuir a la comunidad investigativa del pa\u00eds, con los resultados parciales y totales de nuestras investigaciones enmarcadas en las l\u00edneas \"Habla corriente\", \"Lenguaje y educaci\u00f3n\" y \"Lenguaje y comunicaci\u00f3n\".\r\n\r\n4. Generar, desde la academia, la transformaci\u00f3n y el mejoramiento del entorno social.\r\n\r\n5. Obtener y mantener una categor\u00eda de excelencia medida por Colciencias.Visi\u00f3n: Con nuestras investigaciones desarrolladas en cuatro l\u00edneas: \"Habla corriente\", \"Lenguaje y educaci\u00f3n\" y \"Lenguaje y comunicaci\u00f3n\", y \"Apoyo a la investigaci\u00f3n\" pretendemos estructurar procesos que describan, expliquen y predigan los fen\u00f3menos de la lengua en uso tanto en el contexto regional, como en el contexto general, y que los resultados de nuestras investigaciones se conviertan en proyectos de acci\u00f3n para el mejoramiento de los procesos educativos y de la comunicaci\u00f3n entre los grupos humanos.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2016-03-17 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Colegio Mayor De Cundinamarca", "name": "Estudios del Lenguaje y la Educaci\u00f3n", "code": "COL0021523", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002545", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Ciencias de la Salud", "clasification": "B", "foundationDate": "1994 - 8", "website": "http://www.utp.edu.co", "leader": "LUIS ENRIQUE LLAMOSA RINCON", "email": "lellamo@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El  Grupo de Electrofisiolog\u00eda de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira se conform\u00f3 a mediados del a\u00f1o de 1994. En un comienzo se plante\u00f3 la idea de trabajar en el \u00e1rea de la electrofisiolog\u00eda, inicialmente en electrofisiolog\u00eda del sue\u00f1o y se emprendi\u00f3, como primer trabajo, el desarrollo de prototipos para la medici\u00f3n de potenciales bioel\u00e9ctricos polisomnogr\u00e1ficos. \r\nGracias a la financiaci\u00f3n conseguida mediante un proyecto presentado al BPIN (Banco de Proyectos de Inversi\u00f3n Nacional), se logr\u00f3 dotar y adecuar el laboratorio de electrofisiolog\u00eda en la UTP y se mont\u00f3 el primer laboratorio de sue\u00f1o de la regi\u00f3n del eje cafetero. Este laboratorio fue inaugurado en el mes de mayo de 1997.\r\nEl Plan de trabajo que se ha venido desarrollando incluye las siguientes actividades, algunas de ellas concluidas y otras en ejcuci\u00f3n o por ejecutarse:\r\n\r\n- Montaje del laboratorio de electrofisiolog\u00eda. (actividad concluida)\r\n- Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de prototipos para la medici\u00f3n de variables electrofisiol\u00f3gicas polisomnogr\u00e1ficas. (actividad concluida)\r\n- Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de prototipos para la medici\u00f3n de variables electrofisiol\u00f3gicas. (en proceso durante toda la vida del grupo)\r\n- Medici\u00f3n y an\u00e1lisis de variables fisiol\u00f3gicas en estados alternos de conciencia. (actividad continua).\r\n- An\u00e1lisis de biose\u00f1ales utilizando diferentes tipos de algoritmos matem\u00e1ticos (actividad continua).\r\n- Variabilidad del RR y del QT en diferentes estados y patolog\u00edas en seres humanos. (actividad concluida)\r\n- Dise\u00f1o de procedimientos para la calibraci\u00f3n de equipo de medici\u00f3n de variables el\u00e9ctricas y acreditaci\u00f3n de laboratorio en el \u00e1rea. (actividad concluida - proyecto SENA - COLCIENCIAS)\r\n- Dise\u00f1o de procedimientos para la calibraci\u00f3n de equipo electrom\u00e9dico (proyecto COLCIENCIAS)\r\n- Montaje de un laboratorio de metrolog\u00eda de CEM-NI e investigaci\u00f3n de efectos f\u00edsicos de estos campos sobre los seres humanos.\r\n- Investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de efectos de CEM-NI sobre los seres vivos. (actividad continEstado del arte: En el pa\u00eds existen grupos que trabajan en \u00e1reas afines a la del grupo de electrofisiolog\u00eda, ellos son:\r\n\r\n- Grupo CEBIO, Universidad de los Andes (Centro de investigaciones en bioingenier\u00eda): Desarrollo sobre medida de equipos y software de electrofisiolog\u00eda, desarrollo de equipos experimentales y de aplicaci\u00f3n medica especifica de medici\u00f3n y an\u00e1lisis de se\u00f1ales electrofisiol\u00f3gicas (ECG, EMG, EEG, potenciales evocados, movimientos, fuerza); aplicaciones en laboratorios de biolog\u00eda, neurobiolog\u00eda, centros de investigaci\u00f3n medica y aparatos de telemedicina.\r\n\r\n- La Fundaci\u00f3n Universitaria Manuela Beltran posee un programa de Ingenier\u00eda biom\u00e9dica don se han trabajdo tematicas afines a las del grupo de electrofisiolog\u00eda. El programa de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica de la U.M.B. est\u00e1 basado en los principios de la \u00e9tica, el humanismo y el inter\u00e9s por nuestra sociedad, con una fundamentaci\u00f3n cient\u00edfica en matem\u00e1ticas, qu\u00edmica y f\u00edsica para determinar los problemas y dar soluciones en el campo tecnol\u00f3gico de equipos m\u00e9dicos, instrumentos de medida biom\u00e9dica, reconocimiento y procesamiento de se\u00f1ales biol\u00f3gicas, protesis y organos inteligentes que son necesarios y requiere nuestra sociedad en el campo de la salud y bienestar. \r\n\r\nEn el campo internacional se han establecido conexiones con grupos del Brasil, Argentina y Mexico con base en los Congresos internacionales de bioingenier\u00eda que se han venido llevando a cabo en los \u00faltimos a\u00f1os.Objetivos: Realizar trabajo interdisciplinario en el \u00e1rea de la electrofisiolog\u00eda.\r\n\r\nDesarrollar trabajo de investigaci\u00f3n en el \u00e1rea del an\u00e1lisIs de se\u00f1ales fisiol\u00f3gicas obtenidas de seres humanos bajo diferentes condiciones o patolog\u00edas.\r\n\r\nDesarrollar tecnol\u00f3gicamente prototipos para la medici\u00f3n de variables electrofisiol\u00f3gicas y llevarlos hasta una etapa en la cual el prototipo se convierta en un instrumento para su utilizaci\u00f3n directa en seres humanos.\r\n\r\nConsolidar el trabajo en \u00e1rea de la metrolog\u00eda de variables el\u00e9ctricas y metrolog\u00eda electrom\u00e9dica.\r\n\r\nMontar, implementar y acreditar un laboratorio de metrolog\u00eda electromagn\u00e9tica.\r\n\r\nInvestigar acerca de los efectos f\u00edsicos de las radiaciones electromagn\u00e9ticas no ionizantes sobre los seres humanos.\r\n\r\nInvestigar en el \u00e1rea de la termograf\u00eda biom\u00e9dica.Retos: - Acreditar un laboratorio de metrolog\u00eda de campos electromagn\u00e9ticos no ionizantes.\r\n\r\n- Desarrollar los prototipos de equipos de medici\u00f3n de par\u00e1metros electrofisiol\u00f3gicos hasta el punto de poder ser comercializados y utilizados\r\n  en seres humanos.\r\n\r\n- Desarrollar investigaci\u00f3n interdisciplinaria con base en el an\u00e1lisis de par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos en personas bajo diferentes estados y \r\n  patolog\u00edas.\r\n\r\n- Publicar resultados de investigaci\u00f3n en revistas especializadas de talla internacional.\r\n\r\n- Participar en Congresos internacionales presentando resultados de investigaci\u00f3n de los proyectos del grupo.Visi\u00f3n: El grupo de electrofisiolog\u00eda ser\u00e1 un grupo que lleve a cabo investigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico interdisciplinario, en el campo de la electrofisiologia, instrumentqaci\u00f3n biom\u00e9dica, metrolog\u00eda el\u00e9ctrica, metrolog\u00eda electrom\u00e9dica y de CEM-NI en lo que se relaciona con el dise\u00f1o y construcci\u00f3n de equipo para la medici\u00f3n de par\u00e1metros electrofisiol\u00f3gicos, el an\u00e1lisis de biose\u00f1ales en individuos bajo diferentes condiciones y patolog\u00edas y en el campo del dise\u00f1o de procedimientos para la calibraci\u00f3n de equipo electrom\u00e9dico, equipo de medici\u00f3n de par\u00e1metros el\u00e9ctricos y de CEM-NI.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas", "certified": "Si el d\u00eda 2017-05-21 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Libre De Colombia", "name": "Electrofisiolog\u00eda", "code": "COL0004264", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002514", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias Biol\u00f3gicas", "clasification": "A", "foundationDate": "1993 - 2", "website": "http://www.utp.edu.co", "leader": "ANA MARIA LOPEZ GUTIERREZ", "email": "ubioteve@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Biodiversidad y Biotecnolog\u00eda desarrollar\u00e1 en un horizonte de trabajo de tres a\u00f1os las siguientes actividades: \r\n\r\nEjecuci\u00f3n del proyecto \"Selecci\u00f3n de materiales promisorios de mora de castilla (Rubus glaucus Benth) tolerantes a estr\u00e9s h\u00eddrico y evaluaci\u00f3n de incidencia y severidad de tres pat\u00f3genos limitantes en cultivos comerciales de mora del departamento de Risaralda\" en asocio con cinco asociaciones de productores de mora del departamento y la Gobernaci\u00f3n de Risaralda. Dando as\u00ed continuidad a los procesos de investigaci\u00f3n en mora de castilla que se han desarrollado en los \u00faltimos 15 a\u00f1os y atendiendo a las demandas del sector representado en la Cadena Nacional de la Mora. \r\n\r\nEjecuci\u00f3n de los proyectos \"Propagaci\u00f3n in vitro y aspectos sanitarios de cultivares  de heliconias comerciales centro-occidente de Colombia\" y \"Diversidad gen\u00e9tica y caracterizaci\u00f3n varietal de heliconias comerciales en el centro-occidente de Colombia\", en alianza con productores asociados e independientes de Risaralda y Valle del Cauca, con el prop\u00f3sito de continuar con el fortalecimiento de los procesos de investigacion demandados por el Consejo Regional de Flores y Follajes Tropicales. \r\n\r\nFortalecimiento las l\u00edneas de investigaci\u00f3n actualmente activas. \r\n\r\nSoportando las investigaciones desarrolladas en el marco de  la Maestr\u00eda en Biolog\u00eda Vegetal, Maestr\u00eda en Ecotecnolog\u00eda y Doctorado en Ciencias Ambientales. \r\n\r\nRenovando convenios y alianzas con instituciones, asociaciones y productores independientes vinculados al sector agr\u00edcola, con el objetivo de formular nuevas propuestas de investigaci\u00f3n que respondan a las necesidades de los diferentes subsectores. \r\n\r\nContinuando con el suministro de materiales de propagaci\u00f3n clonal de especies cultivadas de inter\u00e9s comercial a los productores del pa\u00eds.Estado del arte: El \u00e1rea de biotecnolog\u00eda vegetal de plantas aplicada a la agricultura en Colombia, ha presentado un desarrollo importante en la d\u00e9cada de los 90\u00b4s, liderado por Centros de Investigaci\u00f3n como el CIAT, CENICAFE, CENICA\u00d1A y CORPOICA.  De otro laDo, los grupos de investigaci\u00f3n de las universidades se han fortalecido, sobresaliendo en este sector la Universidad Cat\u00f3lica de Oriente, la Universidad de Antioquia, Universidad Nacional de Colombia y la Universidad Javeriana.\r\n\r\nEn los \u00faltimos cinco a\u00f1os El Grupo de Investigaci\u00f3n en Biodiversidad y Biotecnolog\u00eda ha centrado su investigaci\u00f3n en   especies cultivadas y forestales de  inter\u00e9s comercial, tales como Nogal cafetero (Cordia alliodora (Ru\u00edz & Pav\u00f3n), Guayac\u00e1n rosado (Tabebuia rosea (Bertol D.C), mora de castilla (Rubus glaucus Benth) y algunas especies y cultivares del g\u00e9nero Heliconia. Estas investigaciones han conducido a:  Dsarrollo exitoso de protocolos de propagaci\u00f3n in vitro de algunas especies y cultivares comerciales de heliconias, incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas moleculares de \u00faltima generaci\u00f3n en los procesos de caracterizaci\u00f3n gen\u00e9tica, construcci\u00f3n de  librer\u00edas enriquecidas para las especies:  Cordia alliodora (Ru\u00edz & Pav\u00f3n), Tabebuia rosea (Bertol D.C), Rubus glaucus Benth, Heliconia orthotricha y Colletotrichum spp, reporte  en el GenBank de microsat\u00e9lites dise\u00f1ados para las especies Rubus glaucus Benth, Cordia alliodora (Ru\u00edz & Pav\u00f3n) y Tabebuia rosea (Bertol D.C), evaluaciones  en campo de  caracter\u00edsticas morfoagr\u00f3nomicas y productivas de materiales seleccionados de mora de castilla y cultivares comerciales de heliconias, identificaci\u00f3n de materiales de mora de castilla, susceptibles y tolerantes al ataque de antracnosis (Colletotrichum spp) y Validaci\u00f3n de resultados con los productores de la regi\u00f3n  a trav\u00e9s de metodolog\u00edas de investigaci\u00f3n participativa.Objetivos: Objetivo general de mediano plazo:\r\n\r\nConsolidarse como centro de formaci\u00f3n (n\u00facleo) e investigaci\u00f3n en el uso y conservaci\u00f3n de la biodiversidad con impacto regional y nacional.\r\n\r\nObjetivos Espec\u00edficos:\r\n\r\nParticipar activamente en redes y con grupos de reconocimiento nacional e internacional.\r\n\r\nDesarrollar una actividad investigativa eficiente en sus procesos, eficaz con sus acciones y efectiva en sus resultados.\r\n\r\nAdquirir los equipos y espacio necesario para cumplir con las actividades en investigaci\u00f3n, docencia y extensi\u00f3n.\r\n\r\nLiderar al menos un programa de doctorado.\r\n\r\nDesarrollar un proceso continuo de capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n para el personal.\r\n\r\nOfrecer productos y servicios relacionados con producci\u00f3n de vitroplantas, capacitaci\u00f3n y asesor\u00eda en biodivesidad.\r\n\r\nEscalafonarse nuevamente ante COLCIENCIAS en la categor\u00eda A.Retos: Lograr estabilidad financiera que permita sostener el personal e invertir en equipos e infraestructura para el laboratorio de Biotecnolog\u00eda Vegetal.\r\n\r\nDirigir y concluir 4 tesis de la Maestr\u00eda en Biolog\u00eda Vegetal.\r\n\r\nFortalecimiento de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n.\r\n\r\nFormaci\u00f3n postgradual de los miembros del grupo que cuentan con pregrado.\r\n\r\nEscalar la producci\u00f3n de plantas in vitro hasta 200.000 plantulas anuales.Visi\u00f3n: A 2015 nos encontraremos posicionados en Colombia como un grupo en Biodiversidad y Biotecnolog\u00eda consolidado como centro de capacitaci\u00f3n y extensi\u00f3n en cuanto al uso y conservaci\u00f3n de la biodiversidad.\r\n\r\nNuestra MISION es:\r\nBrindar servicios atendiendo la demanda de los sectores acad\u00e9mico y agr\u00edcola en el estudio y conocimiento de la biodiversidad.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en Ambiente, Biodiversidad y H\u00e1bitat", "certified": "Si el d\u00eda 2015-03-12 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "BIODIVERSIDAD Y BIOTECNOLOG\u00cdA", "code": "COL0000719", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Biotecnolog\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002506", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias Qu\u00edmicas", "clasification": "C", "foundationDate": "1996 - 1", "website": "academia.utp.edu.co/bpn/", "leader": "OSCAR MARINO MOSQUERA MARTINEZ", "email": "omosquer@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El desarrollo de investigaciones previas del grupo tanto en el campo de los productos naturales como en el de los cultivos de callos, c\u00e9lulas en suspensi\u00f3n y \u00f3rganos de plantas promisorias por sus metabolitos secundarios, han permitido consolidar el grupo de trabajo. Las perspectivas que se proponen el grupo son:\r\n\r\nLlevar a condiciones in-vitro aquellas especies que han sido clasificadas como promisorias por sus potentes actividades biol\u00f3gicas, y desarrollar con estas curvas de crecimiento para valorar la producci\u00f3n de los metabolitos secundarios por t\u00e9cnicas instrumentales. \r\n\r\nPara tres de las diferentes suspensiones celulares mas promisorias por su producci\u00f3n estable del metabolito secundario de inter\u00e9s y por su costo de venta internacional, se trabajar\u00e1n los siguientes aspectos: mejoramiento de las l\u00edneas celulares por selecci\u00f3n o por tamizado, optimizaci\u00f3n de los medios y condiciones de cultivo, y aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas espec\u00edficas tales como inmovilizaci\u00f3n, elicitaci\u00f3n y sistemas de dos estados. \r\n\r\nEn lo referente a la extracci\u00f3n, separaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n estructural de metabolitos secundarios presentes en plantas de nuestra flora biodiversa,  se continuar\u00e1n los estudios tendientes a avanzar \u00e9ste campo de  trabajo y por ende contribuir al conocimiento de la flora regional y nacional. As\u00ed como tambi\u00e9n se perfeccionaran los protocolos relacionados con los bioensayos y en la medida de lo posible se intentar\u00e1 su automatizaci\u00f3n. \r\n\r\nSe optimizar\u00e1n los protocolos de transformaci\u00f3n gen\u00e9tica v\u00eda Agrobacterium tumefaciens, Agrobacterium rizogenes o biol\u00edsticamente en especies promisorias por lo bioactivo de sus metabolitos secundarios y se utilizar\u00e1n diferentes marcadores moleculares para identificar variabilidad gen\u00e9tica en las plantas en estudio.\r\n\r\nAdem\u00e1s,expandir el grupo de trabajo de tal manera que soporte un programa de maestr\u00eda y los alumnos del mismo puedan desarrollar sus tesis en las instalaciones del Instituto de Biotecnolog\u00eda Productos Naturales.Estado del arte: El mundo viviente es reconocido como fuente de mol\u00e9culas con un valor intr\u00ednsico o potencial en el tratamiento de las enfermedades que aquejan al hombre.  La habilidad de las plantas y de muchos otros organismos para biosintetizar mol\u00e9culas esteroespec\u00edficas con esqueletos muy complejos, es uno de los aspectos que hacen atractivas a las plantas como fuente de nuevas mol\u00e9culas con propiedades y quiz\u00e1s mecanismos de acci\u00f3n diferentes a los de los productos previamente conocidos. La historia del desarrollo y el descubrimiento de drogas, biocidas y sustancias con usos agroindustriales est\u00e1n asociados con los procesos de extracci\u00f3n, separaci\u00f3n, s\u00edntesis, modificaci\u00f3n y dise\u00f1os de mol\u00e9culas a partir de aquellas cabeza de serie descubiertas de las fuentes naturales.\r\n\r\nA pesar de todo el trabajo ingente desarrollado en los dos \u00faltimas siglos sobre los productos naturales, se estima que aproximadamente el 90 % de las especies de las plantas con flores, no han sido a\u00fan investigadas en detalle por sus metabolitos secundarios ni  por las propiedades biol\u00f3gicas de los mismos. Sin embargo, aproximadamente el 60 % de todas las drogas en estudios cl\u00ednicos contra la multiplicidad de c\u00e1nceres son de origen o derivados de productos naturales. \r\n\r\nS\u00ed se han aislado y descubierto mol\u00e9culas con propiedades maravillosas contra las m\u00faltiples enfermedades que atacan al hombre, tales como: Paclitaxel, Vinblastina, Vincristina, Ginkgolidos, Tubocurarina, Podophyllotoxina, Etoposide,  Etopophos, Tenitoposide, entre otras, entonces, es razonable suponer que a\u00fan pueden existir en las plantas superiores de la flora colombiana muchos mas compuestos interesantes por descubrir y los cuales permitir\u00e1n el desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos y mol\u00e9culas con m\u00faltiples propiedades.\r\n\r\nPor esto tanto a nivel Nacional con Internacional son muchos los grupos de Investigaci\u00f3n en Productos Naturales en b\u00fasqueda de mol\u00e9culas que puedan servir como f\u00e1rmacos contra las diversas enfermedades que aquejan a la humanidadObjetivos: Desarrollar investigaci\u00f3n para la conservaci\u00f3n, el conocimiento y utilizaci\u00f3n de los biorecursos de importancia farmacol\u00f3gica y agroindustrial a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la qu\u00edmica org\u00e1nica de productos naturales y de procesos biotecnol\u00f3gicos modernos. \r\n\r\nBuscar un alto nivel de desarrollo acad\u00e9mico, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico de la investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de la Biotecnolog\u00eda y los Productos Naturales.\r\n\r\nCrear y desarrollar lineas de investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de la Biotecnolog\u00eda y los Productos Naturales.\r\n\r\nExplorar mediante bioprospecci\u00f3n la flora regional para determinar su potencial biotecnol\u00f3gico.\r\n\r\nExtraer, aislar e identificar estructuralmente metabolitos secundarios de plantas promisorias de la flora colombiana.\r\n\r\nDeterminar la actividad biol\u00f3gica de extractos vegetales y compuestos puros a trav\u00e9s de bioensayos.\r\n\r\nEstablecer en condiciones in vitro especies promisorias de la flora colombiana y evaluar el contenido de los metabolitos secundarios en callos y suspensiones celulares.Retos: La Dioscorea polygonoides es una especie de la que tenemos informaci\u00f3n sobre su comportamiento, mantenimiento bajo condiciones in vitro, y su producci\u00f3n de saponinas esteroidales; esta l\u00ednea celular ha mostrado ser resistente a la agitaci\u00f3n y crece f\u00e1cilmente en cultivos en batch. Por ello se tomar\u00e1 como modelo y se realizar\u00e1n experimentos de escalado para determinar su comportamiento bajo estas nuevas condiciones. Se har\u00e1n extensivos los hallazgos encontrados con estos estudios hacia otros cultivos celulares mas promisorios por lo invaluable de sus metabolitos secundarios. \r\n\r\nConvertir el grupo de Biotecnolog\u00eda Productos Naturales en un Instituto y obtener la certificaci\u00f3n de los diferentes procesos que se desarrollen en el mismo.\r\n\r\nContinuar realizando estudios de bioprospecci\u00f3n de la flora Colombianal utilizando protocolos sensibles que permitan determinar la potencialidad  de esta; y optimizar los procedimientos para la realizaci\u00f3n de marchas fitoqu\u00edmicas.\r\n\r\nSometer a separaciones cromatogr\u00e1ficas las plantas que despu\u00e9s de realizados los bioensayos sean consideradas potenciales, con el prop\u00f3sito de aislar y purificar los metabolitos secundarios responsables de la actividad biol\u00f3gica.\r\n \r\n Llevar a condiciones in-vitro las plantas promisorias con el objeto de conservarlas y de realizar experimentos en estas condiciones que permitan incrementar la producci\u00f3n de los metabolitos secundarios de inter\u00e9s.Visi\u00f3n: El grupo de Biotecnolog\u00eda Productos Naturales de la Escuela de Tecnolog\u00eda Qu\u00edmica de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, pretende estar convertido dentro de cinco a\u00f1os en un  Instituto de investigaci\u00f3n de excelencia en el \u00e1mbito nacional, con un programa de maestr\u00eda que permita liderar procesos en torno al desarrollo de la biotecnolog\u00eda vegetal, los bioensayos con extractos de plantas, as\u00ed como en la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de separaci\u00f3n y elucidaci\u00f3n estructural de los fitocompuestos bioactivos importantes por sus propiedades farmacol\u00f3gicas o agroindustriales.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Biotecnolog\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-27 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Biotecnolog\u00eda-Productos Naturales", "code": "COL0007829", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000001428", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica", "clasification": "C", "foundationDate": "2004 - 4", "website": "", "leader": "ALVARO HERNAN RESTREPO VICTORIA", "email": "arestrep@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n en gesti\u00f3n energ\u00e9tica (Generg\u00e9tica) pretende trabajar en proyectos relacionados con las siguientes l\u00edneas de trabajo: Administraci\u00f3n y Optimizaci\u00f3n Energ\u00e9tica,  Agua y Energ\u00eda,  An\u00e1lisis de Ciclos de Vida,  Combustibles y Energ\u00edas Renovables, Refrigeraci\u00f3n y Acondicionamiento de aire y Veh\u00edculos y Transporte. Para tal fin cuenta con investigadores que poseen formaci\u00f3n acad\u00e9mica a nivel de maestr\u00eda y doctorado. Dichos investigadores disponen de estudiantes de pregrado en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y de Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira para llevar a cabo las iniciativas del grupo. En los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os se proyecta consolidar el grupo Generg\u00e9tica como un grupo activo en las l\u00edneas mencionadas y que genere producci\u00f3n acad\u00e9mica de calidad internacional.Estado del arte: En la actualidad el grupo consta de 9 investigadores, de los cuales 3 tienen t\u00edtulo de doctorado en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, 4 poseen t\u00edtulo de maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y 2 se encuentran realizando estudios de maestr\u00eda. El grupo de investigaci\u00f3n en gesti\u00f3n energ\u00e9tica (Generg\u00e9tica) est\u00e1 trabajando actualmente en 6 l\u00edneas de investigaci\u00f3n al interior de la Facultad de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.Objetivos: Los objetivos que tiene trazado el grupo de investigaci\u00f3n en Gesti\u00f3n Energ\u00e9tica (Generg\u00e9tica) son:\r\n \r\n- Desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n en las l\u00edneas propuestas por el grupo al \r\n  interior de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\n- Formar estudiantes de pregrado en el m\u00e9todo cient\u00edfico en el marco de las   \r\n  l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n\r\n- Fortalecer la Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica incorporando estudiantes de este \r\n  programa a los proyectos desarrollados dentro del grupo.\r\n\r\n- Realizar producci\u00f3n acad\u00e9mica (art\u00edculos cient\u00edficos y divulgaci\u00f3n en \r\n  seminarios o congresos)  de car\u00e1cter internacional.Retos: \r\n\u00bfDesarrollar al menos un proyecto de investigaci\u00f3n por cada l\u00ednea propuesta con    producci\u00f3n intelectual de car\u00e1cter internacional.\r\n\r\n\u00bfConseguir financiaci\u00f3n econ\u00f3mica para desarrollar proyectos en las diferentes l\u00edneas del grupo.\r\n\r\n\u00bfRealizar convenios con grupos de investigaci\u00f3n internacionales para realizar proyectos en conjunto.Visi\u00f3n: En el a\u00f1o 2016 ser un grupo reconocido nacionalmente por Colciencias  en categor\u00eda B, con al menos 3 publicaciones por a\u00f1o en revistas internacionales que tengan un factor de impacto igual o mayor que 1.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2015-02-05 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigaci\u00f3n en Gesti\u00f3n Energ\u00e9tica (GENERG\u00c9TICA)", "code": "COL0032581", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002563", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Otras Humanidades", "clasification": "A", "foundationDate": "1994 - 7", "website": "http://", "leader": "JULIAN SERNA ARANGO", "email": "julserna@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1.  Adelantar los siguientes proyectos de investigaci\u00f3n:\r\n\r\n-  Pensar y poetizar en H\u00f6lderlin (concluido)\r\n-  Implicaciones pedag\u00f3gicas del pensar posmetaf\u00edsico (concluido)\r\n-  Pensar posmetaf\u00edsico y mutaciones de l\u00e9xico (concluido)\r\n-  Filosof\u00eda posmetaf\u00ecsica y literatura latinoamericana (concluido)\r\n- Ontolog\u00edas alternativas. Entre filosof\u00eda y literatura (concluido)\r\n- El tiempo se dice de muchas maneras. Implicaciones relativas a la simplificaci\u00f3n del concepto de tiempo en Occidente (concluido)\r\n- El lenguaje y el tiempo. L\u00e9xico y h\u00e1bitos ling\u00fc\u00edsticos bajo el signo de la temporalidad\r\n- Filosof\u00eda del devenir. Con \u00e9nfasis en la contingencia y la paradoja\r\n- Did\u00e1ctica de la provocaci\u00f3n bajo el signo de una antropolog\u00eda parad\u00f3jica\r\n- Filosof\u00eda y literatura. La f\u00f3rmula de Borges\r\n\r\n2. Construir seminarios en programas de doctorado y maestr\u00eda tomando en consideraci\u00f3n los resultados de las investigaciones adelantadas\r\n\r\n3.  Publicaci\u00f3n de los resultados de los proyectos de investigaci\u00f3n en art\u00edculos y libros\r\n\r\n4. Dirigir tesis de doctorado y maestr\u00edaEstado del arte: Aunque se entrecruzan de m\u00faltiples maneras, distinguimos los siguientes momentos:\r\n\r\n1. En un primer momento se abordan las implicaciones derivadas de la no neutralidad del lenguaje. Los siguientes libros dan cuenta de la preocupaci\u00f3n en cuesti\u00f3n:\r\n\r\n- Filosof\u00eda, literatura y giro ling\u00fc\u00edstico. Una nueva s\u00edntesis\r\n- Borges, lo sugerido y lo dicho\r\n- La filosof\u00eca nace dos veces\r\n- Paradojas en l\u00ednea. En torno a Borges y Cervantes\r\n- Borradores para una filosof\u00eda de la educaci\u00f3n\r\n- Ontolog\u00edas alternativas. Aperturas de mundo desde el giro ling\u00fc\u00edstico\r\n- La palabra como provocaci\u00f3n. Magia, versos y filosofemas\r\n- De la educaci\u00f3n a la lengua. Los fines y los medios\r\n\r\n2. El tiempo se dice de huchas maneras. Es esta la cuesti\u00f3n alrededor de la cual gira el segundo momento. All\u00ed se registran los siguientes libros:\r\n\r\n- Somos tiempo. Cr\u00edtica a la simplificaci\u00f3n del tiempo en Occidente\r\n- Finitud y tiempo. La rebeli\u00f3n de los conceptos\r\n- Las apuestas perdidas de Occidente. Universales, inmortalidad y culto al presente\r\n\r\n3. La recuperaci\u00f3n de la unidad perdida entre filosof\u00eca y literatura fue la tarea propia del tercer momento. Relacionamos los siguientes libros:\r\n\r\n- Heterodoxias\r\n- El azar y la ocasi\u00f3n. Provocaciones y profanaciones\r\n- Adversus agelastos. Iron\u00edas y paradojas\r\n- Ant\u00edtesis. Contra la inercia del pensar\r\n- Ap\u00f3crifos. Contra los ismos dominantes\r\n- Reptiles de a pie\r\n- S\u00f3lo lo ef\u00edmero es real\r\n- El tiempo en zigzag. La crisis de las certezas en el nuevo milenioObjetivos: - Explorar las posibilidades abiertas por el lenguaje literario para dar cuenta de la complejidad inaudita de la existencia, en un mundo interactivo, bajo el signo del nominalismo y la contingencia.\r\n\r\n- Repensar la antropolog\u00eda que nos compete y discutir sus implicaciones a partir de la siguiente hip\u00f3tesis. Somos tiempo y lenguajeRetos: -  Publicaci\u00f3n de art\u00edculos en revistas extranjeras de nivel internacional\r\n\r\n-  Publicaci\u00f3n de libros en editoriales de prestigio\r\n\r\n- Dirigir tesis de doctoradp y maestr\u00edaVisi\u00f3n: A partir de la crisis de la metaf\u00edsica, se discuten una serie de dualismos adoptados por la academia de tiempo atr\u00e1s, como ser\u00edan:\r\n\r\n- forma-contenido\r\n- sujeto-objeto\r\n- filosof\u00eda-literatura\r\n- teor\u00eda-pr\u00e1ctica.\r\n\r\nExplorar las posibilidades abiertas por la crisis en cuesti\u00f3n es la tarea que compromete al grupo de investigaci\u00f3n Filosof\u00eda posmetaf\u00edsica", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2014-03-12 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Filosof\u00eda Posmetaf\u00edsica", "code": "COL0004907", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002556", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Econom\u00eda y Negocios", "clasification": "B", "foundationDate": "1998 - 8", "website": "http://", "leader": "EDUARDO ARTURO CRUZ TREJOS", "email": "ecruz@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El 18 de Agosto de 1998, en la oficina de la direcci\u00f3n de la Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n Econ\u00f3mica y Financiera, siendo director el Ingeniero fernando Orozco, se reunieron los profesionales Fraydell L\u00f3pez Rend\u00f3n, Luis Enrique Mateus Fandi\u00f1o, Diego Franco Botero y Sandra Estrada Mej\u00eda, para formar un grupo de investigaci\u00f3n.\r\nEl grupo de investigaci\u00f3n en Administraci\u00f3n Econ\u00f3mica y Financiera es un soporte estructural a la maestr\u00eda, ya que permite ordenar los proyectos de grado en un camino que sirve para el mejoramiento a la comunidad.Estado del arte: Se ha producido y sigue saliendo a la luz p\u00fablica una inmensa cantidad de obras de investigaciones en finanzas, el software ha encontrado en esta \u00e1rea una gran oportunidad de desarrollo, sinembargo, la informaci\u00f3n en muchos casos es manipulada por diversas razones que no son del caso analizar en este punto, lo que dificulta encontrar resultados confiables.\r\nUno de los retos de los invesigadores en finanzas es hacer que esta \u00e1rea del conocimiento contribuya eficazmente al desarrollo de la econom\u00eda mundial, disminuyendo los desequilibrios entre individuos y paises y lograr el bienestar de la humanidad.Objetivos: 1. Fomentar la adhesi\u00f3n de estudiantes y egresados a procesos de investigaci\u00f3n para fortalecer la cultura de investigaci\u00f3n\r\n2. Promover, planificar, orientar y evaluar las actividades de investigaci\u00f3n en la facultad de Ingenier\u00eda Industrial \r\n3. Formular proyectos de investigaci\u00f3n en cada una de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n, en atenci\u00f3n a las necesidades prioritarias de la zona de influencia y del pais en general, en las \u00e1reas de competencia de la facultad.\r\n4. Dise\u00f1ar la estrategia operativa de organizaci\u00f3n m\u00e1s adecuada para la ejecuci\u00f3n del proyecto de investigaci\u00f3n, la cual deber\u00e1 propender por la creaci\u00f3n del h\u00e1bito de investigaci\u00f3n y la conformaci\u00f3n de relaciones con otros grupos de investigaci\u00f3n.Retos: Teniendo en cuenta las exigencias del Gobierno Nacional y las estrategias planteadas en el Plan de Desarrollo de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira como: prestaci\u00f3n de un servicio con alto contenido de calidad y pertinencia, cobertura regional y nacional, gesti\u00f3n eficiente, equidad, convivencia y \u00e9nfasis en procesos de investigaci\u00f3n, el grupo de investigaci\u00f3n de la maestr\u00eda en administraci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera tendr\u00e1 la siguiente misi\u00f3n:\r\n\r\nEl grupo de investigaci\u00f3n est\u00e1 comprometido en crear, fomentar, asimilar y difundir el conocimiento, generado mediante la actividad investigativa al interior de la universidad, activando la reorganizaci\u00f3n de las diferentes dependencias involucradas en la facultad.  Por lo tanto, de un lado buscar\u00e1 producir y recrear conocimientos en los campos de la forntera y de alto nivel y de otro, apoyar la investigaci\u00f3n de los estudiantes de pregrado y postgrado de la facultad.Visi\u00f3n: Para el a\u00f1o 2008 tendremos un grupo de investigaci\u00f3n consolidado, generando aportes al conocimiento; paralelamente estaremos contribuyendo al desarrollo econ\u00f3mico y social de la zona de influencia de la universidad.  Bajo estas premisas habremos contribuido y seguiremos contribuyendo al fortalecimiento y posicionamiento de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira dentro y fuera de fronteras.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-22 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Administraci\u00f3n Econ\u00f3mica y Financiera", "code": "COL0000283", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002555", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Agr\u00edcolas -- Agricultura, Silvicultura y Pesca", "clasification": "B", "foundationDate": "2000 - 10", "website": "http://", "leader": "JUAN CARLOS CAMARGO GARCIA", "email": "jupipe@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1. Gesti\u00f3n de recursos.  \r\nInicialmente el grupo se concentrar\u00e1 en la gesti\u00f3n de fondos de car\u00e1cter nacional e internacional que permitan la ejecuci\u00f3n de al menos un proyecto de investigaci\u00f3n en cada l\u00ednea de investigaci\u00f3n definida. Los esfuerzos del grupo se concentraran en la gesti\u00f3n de recursos mediante la participaci\u00f3n en convocatorias nacionales e internacionales de ciencia, innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda, en los temas concernientes a las l\u00edneas de investigaci\u00f3n. Adicionalmente se buscara el afianzamiento de redes y convenios con otras instituciones ya sean nacionales e internacionales para la gesti\u00f3n de proyectos que contribuyan con los objetivos del grupo de investigaci\u00f3n. \r\n2. Capacitaci\u00f3n.\r\nSe realizar\u00e1 un plan de capacitaci\u00f3n para garantizar que cada uno de los miembros del grupo alcance niveles de formaci\u00f3n postgradual. Esto implica que cada uno de los investigadores debe estar involucrado en un programa acad\u00e9mico y que su trabajo de tesis o de investigaci\u00f3n sea ejecutado dentro de un proyecto de investigaci\u00f3n llevado a cabo por el grupo.  \r\n3. Producci\u00f3n intelectual. \r\nEl grupo ha establecido un mecanismo para que cada investigador o estudiante miembro de acuerdo al nivel de formaci\u00f3n se comprometa con art\u00edculos cient\u00edficos producto de su trabajo de investigaci\u00f3n.  Para tesis de pregrado se ha establecido al menos un art\u00edculo, para tesis de maestr\u00eda al menos dos art\u00edculos y de doctorado al menos tres art\u00edculos; los cuales ser\u00e1n enviados a revistas reconocidas internacionalmente en el tema. De igual manera procesos y logros que impliquen grandes vol\u00famenes de informaci\u00f3n, beneficios a la comunidad y la necesidad de hacer m\u00e1s trascendental la informaci\u00f3n, ser\u00e1n plasmados en libros para los cuales se tienen separados rubros en cada uno de los proyectos de investigaci\u00f3n. Ser\u00e1 tambi\u00e9n una prioridad que de cada proyecto de investigaci\u00f3n se genere una cartilla elaborada con un lenguaje sencillo y que pueda ser utilizada por las comunidades rurales.Estado del arte: La Regi\u00f3n Andina colombiana representa el 27% del \u00e1rea del pa\u00eds y ha sido transformada por la intervenci\u00f3n antr\u00f3pica, generando degradaci\u00f3n en sitios estrat\u00e9gicos para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y reservorios de agua, Adem\u00e1s ocasionando p\u00e9rdida de la tierra de algunas comunidades y pobreza generalizada.  \r\nTeniendo en cuenta el reto actual de mantener la productividad y generar sistemas de producci\u00f3n que promulguen la sostenibilidad, el uso y conservaci\u00f3n de los recursos naturales y la necesidad de proponer alternativas que generen empleo para las comunidades rurales, se propuso en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira la conformaci\u00f3n de la L\u00ednea de Gesti\u00f3n Ambiental Rural, la cual entre otras tareas, decidi\u00f3 abordar el estudio de la Regeneraci\u00f3n Natural de \u00e1rboles y la construcci\u00f3n de indicadores de la calidad del suelo, aprovechando el valor creciente de la biodiversidad de macrofauna como se\u00f1al temprana para detectar cambios en el nivel de la degradaci\u00f3n o regeneraci\u00f3n agroecosist\u00e9mica.  \r\nInstituciones nacionales e internacionales enfocaron sus investigaciones hacia la consolidaci\u00f3n de monocultivos con gran demanda de insumos y que promulgaban la generaci\u00f3n de tasa de ganancia y alta producci\u00f3n para la exportaci\u00f3n. Adem\u00e1s no se tuvo en cuenta la participaci\u00f3n de las comunidades rurales en la generaci\u00f3n de las propuestas, lo cual ocasion\u00f3 la ruptura en los procesos sostenibles, sin garantizar la seguridad agroalimentaria.\r\n Actualmente se est\u00e1 trabajando en la consolidaci\u00f3n de sistemas agropecuarios m\u00e1s diversos como los sistemas agroforestales y a partir de la experiencia en investigaci\u00f3n de los integrantes del grupo y los contactos con comunidades acad\u00e9micas nacionales e internacionales se viene gestando la propuesta de consolidar l\u00edneas de investigaci\u00f3n dirigidas hacia la resoluci\u00f3n de conflictos en el sector rural, con miras a solucionar problemas de pobreza y agroalimentarios.Objetivos: Generar alternativas sostenibles para el manejo de sistemas de producci\u00f3n agropecuaria que mejoren la calidad de vida de los productores de la regi\u00f3n contribuyendo con la adaptaci\u00f3n y la mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico.\r\n\r\nPromover la investigaci\u00f3n en los campos de los Sistemas Agroforestales y en el desarrollo, estudio, Manejo e  implementaci\u00f3n de Pr\u00e1cticas de Conservaci\u00f3n de Suelos como una estrategia resiliente a la variabilidad clim\u00e1tica y al cambio clim\u00e1tico.\r\n\r\nAlcanzar un alto nivel de formaci\u00f3n postgradual de los integrantes del grupo.\r\n\r\nContribuir con la resoluci\u00f3n de problemas agroalimentarios de comunidades rurales para contribuir a la adaptaci\u00f3n a la variabilidad clim\u00e1tica y al cambio clim\u00e1tico.\r\n\r\nApoyar procesos de gesti\u00f3n desarrollados por comunidades rurales de algunas \u00e1reas de la Regi\u00f3n Andina.\r\nParticipar por medio de proyectos de investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n en el desarrollo bajo en carbono de la Regi\u00f3n Andina.Retos: La consolidaci\u00f3n como grupo de investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de agroecosistemas tropicales andinos.\r\n\r\nLa consolidaci\u00f3n como grupo de investigacion pionero en procesos de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico a nivel regional y local, con \u00e9nfasis en los sectores agropecuario, forestal e institucional. \r\n\r\nCapacitaci\u00f3n en el nivel de educaci\u00f3n postgradual de los miembros del grupo.\r\nPromover la generaci\u00f3n de un programa de maestr\u00eda en gesti\u00f3n de agroecosistemas tropicales andinos.\r\n\r\nGestionar y financiaci\u00f3n con fondos internacionales para el fortalecimiento del grupo y de los procesos de investigaci\u00f3n.\r\n\r\nLograr al menos 10 publicaciones cient\u00edficas en revistas reconocidas internacionalmente durante los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os.\r\n\r\nRealizar un evento (seminario, congreso, simposio) de car\u00e1cter internacional en los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os.Visi\u00f3n: Se contara con un grupo consolidado y l\u00edder en la investigaci\u00f3n de Agroecosistemas Tropicales Andinos, con proyecci\u00f3n social en comunidades rurales, y con reconocimiento nacional e internacional; contando con el apoyo y participaci\u00f3n de semilleros de investigaci\u00f3n, relacionados con los objetivos del grupo.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Agropecuarias", "certified": "Si el d\u00eda 2014-03-19 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Yarima Guadua E. U.", "name": "Gesti\u00f3n en Agroecosistemas Tropicales Andinos", "code": "COL0006948", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en Ambiente, Biodiversidad y H\u00e1bitat"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000017426", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Idiomas y Literatura", "clasification": "", "foundationDate": "2015 - 6", "website": "http://dollytam.wixsite.com/poliglosialbi", "email": "dollytam@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Actualizar CVlac \r\nRealizar publicaciones en revistas Indexadas (un articulo al a\u00f1o)\r\nSocializar resultados en eventos cient\u00edficos Nacionales e Internacionales\r\nCreaci\u00f3n de un nuevo semillero de investigaci\u00f3n\r\nConvocar nuevos estudiantes para el semillero  In-Bloom\r\nParticipar en la pr\u00f3xima convocatoria de Colciencias\r\nCrear alianzas con otras redes acad\u00e9micas\r\nRealizaci\u00f3n de proyectos con estudiantes\r\nInvitaci\u00f3n de expertos nacionales e internacionales\r\nOrganizar eventos regionalesEstado del arte: El grupo de investigaci\u00f3n Poliglosia fue constituido en junio del 2015 con el fin de Contribuir a la formaci\u00f3n de docentes y estudiantes investigadores y propende por la generaci\u00f3n de conocimiento en las diversas \u00e1reas asociadas a la ling\u00fc\u00edstica aplicada. \r\nEl grupo tiene como objetivo generar procesos de investigaci\u00f3n en el campo de la Ling\u00fc\u00edstica Aplicada a fin de impactar las problem\u00e1ticas que encierran la ense\u00f1anza y aprendizaje de lenguas en los distintos niveles de educaci\u00f3n. Por lo tanto, contamos con tres l\u00edneas de investigaci\u00f3n que permiten abarcar y dise\u00f1ar proyectos de investigaciones relacionadas con las problem\u00e1ticas que emergen en el contexto colombiano.\r\nGracias a que el grupo cuenta con un equipo interdisciplinario de investigadores en formaci\u00f3n e investigadores bien consolidado con gran experiencia se ha logrado contribuir al campo de la educaci\u00f3n a trav\u00e9s de diferentes productos. Los cuales se reflejan en los art\u00edculos y libros publicados en tan corto tiempo.Objetivos: Generar procesos de investigaci\u00f3n en el campo de la Ling\u00fc\u00edstica Aplicada a fin de impactar las problem\u00e1ticas que encierran la ense\u00f1anza y aprendizaje de lenguas en los distintos niveles de educaci\u00f3n.\r\n\r\nEspec\u00edficos:\r\n\r\nConsolidar un equipo interdisciplinario de investigadores en formaci\u00f3n e investigadores con experiencia que desarrollen activamente estudios en conjunto.\r\n\r\nFomentar el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n en el campo de la ling\u00fc\u00edstica aplicada que sean susceptibles al contexto particular de la Licenciatura en Biling\u00fcismo con \u00c9nfasis en Ingl\u00e9s (LBI).  \r\n\r\nDise\u00f1ar proyectos y derivar investigaciones relacionadas con las problem\u00e1ticas que emergen en el contexto colombiano concernientes  a la  ling\u00fc\u00edstica aplicada. \r\n\r\nPromover estrategias de formaci\u00f3n investigativa y acad\u00e9mica para los docentes y estudiantes de la LBI.  \r\n\r\nReforzar y aportar a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de los estudiantes de la LBI a partir de los resultados de los proyectos.\r\n\r\nMantener un contacto permanente con grupos de inter\u00e9s que participen como sujetos y objetos de investigaci\u00f3n para establecer canales s\u00f3lidos de participaci\u00f3n. \r\n\r\nEstablecer redes interinstitucionales de investigaci\u00f3n para la construcci\u00f3n de productos en co-autor\u00eda que sean afines con problemas  relacionados a la pedagog\u00eda, did\u00e1ctica y  educaci\u00f3n biling\u00fce, la formaci\u00f3n de profesores en biling\u00fcismo y el uso de tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n biling\u00fce.  \r\n\r\nEvaluar constantemente el impacto acad\u00e9mico y social de la propuestas de investigaci\u00f3n de lo integrantes del grupo.\r\n\r\nPublicar resultados de investigaciones y socializar los mismos a trav\u00e9s de conferencias, revistas especializadas, libros, seminarios, cursos,entre otros. \r\n\r\nParticipar activamente en las convocatorias de Colciencias para lograr la categorizaci\u00f3n del grupo de investigaci\u00f3n.Retos: - Actualizaci\u00f3n del Cvlac\r\n- Mantener actualizada la p\u00e1gina web del grupo de investigaci\u00f3n (Publicaciones     y  perfil de los investigadores; eventos)\r\n- Asistir a capacitaciones de investigaci\u00f3n\r\n- Ofrecer cursos de capacitaciones entre los miembros del grupo.\r\n- Capacitaci\u00f3n por l\u00edneas de investigaci\u00f3n\r\n- Proponer proyectos de investigaci\u00f3n por cada l\u00ednea.\r\n- Proponer proyectos entre los docentes del grupo \r\n- Crear alianzas con otro grupos de investigaci\u00f3n \r\n- Tener un joven investigador\r\n- Lograr clasificaci\u00f3n por Colciencias.\r\n- Publicar una vez al a\u00f1o\r\n- Asistir a eventos cient\u00edficos como ponentes \r\n- Asesorar y evaluar tesis de Maestr\u00edas o doctorado\r\n- Ofrecer cursos como seminarios, foros o diplomados\r\n- Hacer intercambios \r\n- Crear semillero de investigaci\u00f3n por l\u00ednea (1)\r\n- Invitaci\u00f3n a expertos nacionales e internacionales.\r\n- Terminar el montaje de la Maestr\u00eda de la LicenciaturaVisi\u00f3n: Para el 2018 tener un grupo de investigaci\u00f3n clasificado y categorizado B en Colciencias  \r\n\r\nContribuir a la formaci\u00f3n de docentes investigadores que participen activamente en la identificaci\u00f3n y soluci\u00f3n de problemas relacionados con las lenguas para la formaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el pa\u00eds.\r\n\r\nPropende por la generaci\u00f3n de conocimiento en las diversas \u00e1reas asociadas a la ling\u00fc\u00edstica aplicada.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-03-21 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Poliglosia-Grupo de investigaci\u00f3n en ling\u00fc\u00edstica aplicada a la ense\u00f1anza de las lenguas ", "code": "COL0172223", "leader": "DOLLY RAMOS GALLEGO", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000003790", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "D", "foundationDate": "2006 - 2", "website": "", "leader": "ANA MARIA LOPEZ ECHEVERRY", "email": "anamayi@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo:  \r\n\r\n\r\nConsolidaci\u00f3n de Semilleros\r\nSemillero SIAN OPEN HARD\r\nSemillero GRIIS\r\nSemillero INSILICOEstado del arte: El \u00e1rea de las telecomunicaciones es de gran impacto e incidencia en la econom\u00eda y el desarrollo de la regi\u00f3n y del pa\u00eds, raz\u00f3n por la cual es necesario que nuestros futuros egresados cuenten con la capacidad de entender, gestionar y adaptar las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y de telecomunicaciones - TICs existentes, en beneficio del desarrollo local, regional y nacional.\r\n\r\nHasta la fecha se han realizado proyectos que tienen que ver con el \u00e1rea, de manera aislada, pero no ha existido un planteamiento adecuado para abordar cada uno de los temas e ir avanzando cada vez m\u00e1s en profundizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas a las necesidades de la regi\u00f3n.\r\n\r\nCon un desarrollo ordenado de cada una de las l\u00edneas propuestas, se pretende obtener un conocimiento base cada vez superior, que garantice poder lograr mayores avances en los futuros desarrollos.Objetivos: Generar una base de conocimiento en el \u00e1rea de software, seguridad de la informaci\u00f3n, ciencias de datos y telecomunicaciones, que permita la apropiaci\u00f3n y desarrollo de tecnolog\u00edas de punta y adecuaci\u00f3n de \u00e9stas para dar soluci\u00f3n a las necesidades de la sociedad en el \u00e1mbito empresarial, educativo y de estado.Retos: 1.Ser un grupo de investigaci\u00f3n reconocido por Colciencias y por pares nivel nacional e internacional.\r\n2.Registrar dise\u00f1os industriales dirigidos al \u00e1rea de las telecomunicaciones, la seguridad de la informaci\u00f3n, ciencias de datos.\r\n3.Patentar una innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en las \u00e1reas de investigaci\u00f3n.\r\n4.Generar proyectos que ayuden a mejorar el acceso a la tecnolog\u00eda de las personas discapacitadas.Visi\u00f3n: Implementar por lo menos un proyecto en las \u00e1reas de estudio al a\u00f1o y liderar procesos de investigaci\u00f3n que involucren las \u00faltimas tecnolog\u00edas en el sector, dando soporte a las diferentes empresas e instituciones de la regi\u00f3n en procesos de adopci\u00f3n, desarrollo e implementaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, ofreciendo oportunidades de acceder, transportar y procesar novedosamente la informaci\u00f3n", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2015-02-20 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigaci\u00f3n en Telecomunicaciones NYQUIST", "code": "COL0055361", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000016681", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Agr\u00edcolas -- Ciencias Veterinarias", "clasification": "", "foundationDate": "2015 - 6", "website": "http://blog.utp.edu.co/rinconjuan/", "email": "juancorrales@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n BIOPEC tiene como plan de trabajo el desarrollo\r\n\r\ny continuidad de investigaciones encaminadas a solucionar problemas pecuarios, veterinarios \r\n\r\ny de fauna silvestre. Inicialmente Desarrollar\u00e1 trabajos relacionados con el uso de alimentos \r\n\r\nfuncionales (Nutrac\u00e9uticos) en alimentaci\u00f3n animal, el seguimiento epidemiol\u00f3gico de \r\n\r\ndiferentes enfermedades zoon\u00f3ticas y el uso de biomarcadores en medicina veterinaria de \r\n\r\npeque\u00f1os animales.Estado del arte: El grupo BIOPEC nace en 2015 al interior del programa de Medicina\r\n\r\nVeterinaria y Zootecnia de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, producto de la uni\u00f3n de un \r\n\r\ngrupo de nuevos docentes de tiempo completo que ven la necesidad de organizarse y \r\n\r\nencaminar su productividad acad\u00e9mica y futuros proyectos al estudio de diferentes temas \r\n\r\nrelacionados con la producci\u00f3n Pecuaria, la medicina veterinaria y la fauna silvestre. Cada \r\n\r\nuna de las l\u00edneas ha sido vinculada a un semillero de investigaci\u00f3n con el fin de motivar a los \r\n\r\nestudiantes en los diferentes procesos investigativos que se desarrollan al interior del grupo.Objetivos: Promover y desarrollar propuestas investigativas encaminadas a la\r\n\r\nsoluci\u00f3n de problemas relacionados con la producci\u00f3n pecuaria, la medicina veterinaria y la \r\n\r\nfauna silvestre, utilizando los resultados para proponer estrategias de soluci\u00f3n que favorezcan \r\n\r\nlos sistemas de producci\u00f3n, prevengan el brote enfermedades en los animales y el hombre, y \r\n\r\npermitan la conservaci\u00f3n de la diversidad animal.Retos: Ser clasificados como grupo en la categor\u00eda A de Colciencias. Aumentar y mejorar la\r\n\r\ncapacidad tecnol\u00f3gica y contar con un laboratorio propio. La aplicaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de los \r\n\r\nresultados obtenidos en la comunidad. La capacitaci\u00f3n constante de los integrantes del grupo \r\n\r\ny la cooperaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de nuevos investigadores con diferentes enfoques que \r\n\r\npermitan propuestas hol\u00edsticas desde su concepci\u00f3n. Participar en la formaci\u00f3n de estudiantes \r\n\r\nde posgrado. Publicar por lo menos 2 art\u00edculos por a\u00f1o revistas en la categor\u00eda A de \r\n\r\nColciencias.Visi\u00f3n: El grupo de investigaci\u00f3n BIOPEC ser\u00e1 l\u00edder en la regi\u00f3n de Risaralda, en la\r\n\r\ninvestigaci\u00f3n relacionados con la producci\u00f3n pecuaria, la medicina veterinaria y la fauna \r\n\r\nsilvestre. Establecer\u00e1 convenios de cooperaci\u00f3n con grupos de investigaci\u00f3n y empresas \r\n\r\nnacionales y extranjeras para solucionar problemas de importancia econ\u00f3mica en el \u00e1mbito \r\n\r\npecuario, m\u00e9dico veterinario y de fauna silvestre, contribuyendo con la formaci\u00f3n de \r\n\r\nestudiantes de pregrado y posgrado, favoreciendo la creaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de nuevo \r\n\r\nconocimiento, as\u00ed como su divulgaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n social.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Biotecnolog\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2015-11-05 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigaci\u00f3n Biomolecular y Pecuaria (BIOPEC)", "code": "COL0164778", "leader": "JUAN CARLOS GONZALEZ CORRALES", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Agropecuarias"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000001769", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica", "clasification": "B", "foundationDate": "2003 - 1", "website": "", "leader": "EDGAR SALAZAR MARIN", "email": "edgarsalazar@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Para las diferentes l\u00edneas de investigaci\u00f3n se concibe un plan de trabajo similar que conlleva al logr\u00f3 de los objetivos planteados en el grupo.  Dicho plan de trabajo es el siguiente:\r\n\r\n1)\tSensibilizaci\u00f3n a docentes, estudiantes y empresarios, para consolidar la filosof\u00eda de la tecnolog\u00eda mec\u00e1nica como herramienta principal que genera la relevancia que amerita esta rama del conocimiento.  Se recalca en la necesidad de dar el lugar merecido al tecn\u00f3logo mec\u00e1nico y a la tecnolog\u00eda en general en la sociedad laboral para que no se confunda su campo laboral con los de otras ramas afines (como la ingenier\u00eda), de manera que estas \u00faltimas tambi\u00e9n avancen al ritmo que la ciencia y la tecnolog\u00eda impongan.  \r\n2)\tParticipaci\u00f3n en eventos, congresos, foros, mesas de trabajo y dem\u00e1s actividades en las que se discutan temas cient\u00edficos, t\u00e9cnicos, sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales, en los que la tecnolog\u00eda mec\u00e1nica tenga un potencial para impactar positivamente en el desarrollo de la regi\u00f3n.\r\n3)\tFomento de la cultura de la investigaci\u00f3n mediante la sensibilizaci\u00f3n de profesores, estudiantes, directivos, empresarios y dem\u00e1s actores de la sociedad, resaltando las ventajas que los procesos de investigaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n tienen en el mejoramiento de los procesos los procesos productivos de los diferentes sectores de desarrollo.\r\n4)\tGeneraci\u00f3n de temas de trabajo a partir de:\r\n\u00bf\tRequerimientos de la industria de la regi\u00f3n, la cual es contactada a trav\u00e9s de egresados que laboran en ella, visitas t\u00e9cnicas, ofrecimiento de nuestro portafolio de servicios, interrelaci\u00f3n en cursos de extensi\u00f3n, etc.\r\n\u00bf\tTemas de actualidad en cada l\u00ednea, los cuales se conocen mediante la participaci\u00f3n de docentes en eventos especializados, la revisi\u00f3n de literatura t\u00e9cnica, etc.\r\n\u00bf\tInformes t\u00e9cnicos de mesas de discusi\u00f3n especializadas como la ANDI y asociaciones del orden acad\u00e9mico y profesional (ACIEM, ACAIRE, etc.).\r\n5)\tEjecuci\u00f3n de trabajos de grado y proyectos: cada l\u00ednea cuenta con profEstado del arte: A nivel regional, los procesos tecnol\u00f3gicos est\u00e1n desarrollados limitadamente en relaci\u00f3n a los niveles presentados a nivel nacional e internacional. La industria regional est\u00e1 representada, ante todo, por peque\u00f1as industrias y pocas de ellas corresponden al sector manufacturero metalmec\u00e1nico.  La industria de la fundici\u00f3n, que hasta los a\u00f1os 80s ten\u00eda alg\u00fan nivel de desarrollo, ha casi desaparecido en Risaralda; en procesos de manufactura por deformaci\u00f3n ha habido un ligero crecimiento y ha habido un crecimiento de las empresas productoras de matrices, troqueles y moldes, a pesar de que predomina bastante el empirismo en el dise\u00f1o de estos. Los procesos de mecanizado no han tenido el crecimiento relevante, es relativamente baja la introducci\u00f3n del control num\u00e9rico, y la industria que decide apropiarlo no tiene en promedio la capacitaci\u00f3n adecuada. Se carece de formaci\u00f3n en la planeaci\u00f3n de procesos de manufactura. La manufactura del pl\u00e1stico en la regi\u00f3n  no cuenta con un programa de formaci\u00f3n o investigaci\u00f3n en procesos de transformaci\u00f3n de pol\u00edmeros como inyecci\u00f3n, extrusi\u00f3n, etc.  Tampoco se ha abordado el estudio de nuevos materiales. En el \u00e1rea de la mecatr\u00f3nica la industria regional (Normarh, Ayco, La Rosa, etc.) se desarrolla conforme a las exigencias del mercado, involucrando niveles m\u00e1s elevados de automatizaci\u00f3n. En el tema de mantenimiento, las empresas manejan mayormente programas de mantenimiento correctivo.  Algunas empresas tienen implementados programas de mantenimiento programado y de certificaci\u00f3n de calidad.  Se evidencia la necesidad de un aceleramiento en la formaci\u00f3n para otros de mantenimiento avanzado y planeaci\u00f3n de programas de reingenier\u00eda. En la tem\u00e1tica de m\u00e1quinas de combusti\u00f3n interna en la regi\u00f3n, los combustibles alternativos como el metanol, etanol y el biodiesel, no han sido probados con relevantes estudios experimentales, dejando a la luz un gran potencial de investigaci\u00f3n y desarrollo.Objetivos: Objetivo general del grupo\r\n\r\nPropender por el perfeccionamiento de los procesos productivos de la regi\u00f3n en los aspectos de selecci\u00f3n, operaci\u00f3n, mantenimiento, redise\u00f1o, reacondiconamiento y manufactura de equipos y sistemas de potencia mec\u00e1nica, a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n investigativa y la actualizaci\u00f3n en procesos de transferencia tecnol\u00f3gica.\r\n\r\n\r\nObjetivos del grupo\r\n\r\n\u00bfOfrecer servicios de asesor\u00eda y consultor\u00eda en selecci\u00f3n, operaci\u00f3n, mantenimiento, redise\u00f1o y reacondiconamiento de equipos y sistemas de potencia mec\u00e1nica integrados con componentes mec\u00e1nicos, mandos electroneum\u00e1ticos y electrohidr\u00e1ulicos,controles electr\u00f3nicos y sistemas de informaci\u00f3n.\r\n\r\n\u00bfImplementar metodolog\u00edas para la experimentaci\u00f3n en los procesos de fabricaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de partes.\r\n\r\n\u00bfApoyar el crecimiento de la competitividad del sector productivo de la reg\u00edon y del pa\u00eds, generando propuestas concretas para mejorar los procesos de transformaci\u00f3n de materiales.\r\n\r\n\u00bfFormar investigadores que est\u00e9n permanentemente actualizando a la industria en procesos de transferencia tecnol\u00f3gica, manufactura, mecatr\u00f3nica y mantenimiento.\r\n\r\n\u00bfPromover y apoyar la implementaci\u00f3n de combustibles alternativos y sus tecnolog\u00edas asociadas en motores de combusti\u00f3n interna, teniendo en cuenta criterios t\u00e9cnicos, ambientales, econ\u00f3micos y legales.Retos: Formalizar vinculos con otros grupos de investigaci\u00f3n a nivel nacional e internacional.\r\n\r\nFortalecer el grupo con investigadores de diferentes disciplinas que redunden en el desarrollo de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n\r\nGanar el reconocimiento mediante el trabajo en proyectos que sean soluci\u00f3n a problemas concretos del sector industrial.\r\n\r\nMedir el impacto positivo en la regi\u00f3n a trav\u00e9s de indicadores de eficacia de nuestras gestiones de grupo.\r\n\r\nSOSTENIBILIDAD Y VIGENCIA EN EL TIEMPO DEL GRUPO DE INVVisi\u00f3n: El grupo ser\u00e1 el soporte cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico mejor capacitado de la regi\u00f3n en programas de mantenimiento industrial, procesos de manufactura, sistemas mecatr\u00f3nicos, motores de combusti\u00f3n interna y tecnolog\u00edas de cosecha y poscosecha de caf\u00e9.  Ser\u00e1n reconocidos sus servicios de asesor\u00eda, consultor\u00eda y reingenier\u00eda.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas", "certified": "Si el d\u00eda 2017-03-21 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "TECNOLOG\u00cdA MEC\u00c1NICA", "code": "COL0035289", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002542", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Otras Ingenier\u00edas y Tecnolog\u00edas", "clasification": "D", "foundationDate": "1999 - 2", "website": "http://", "leader": "ENIS PAOLA GARCIA GARCIA", "email": "qlct@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Objetivos\r\n  Crear un modelo de normalizaci\u00f3n Financiera, integrada a la norma iso 9001/2000 en las\r\nPymes ( Manufactura y servicio) \r\n\r\nDescripci\u00f3n\r\n\r\nde acuerdo con los resultados de investigaciones realizadas  en las empresas que tienen\r\ncertificacion o que est\u00e1n en proceso de documentaci\u00f3n de la norma iso 9001:2000, \r\nproponer normas financieras que permitan establecer indicadores e indices de la gesti\u00f3n \r\nfinanciera empresarial.\r\n\r\n\r\nDocumentar procesos orientados a lograr la certificaci\u00f3n bajo las normas iso 9001:2000, iso 14001\r\ne iso 18001 en empresas de los sectores p\u00fablico y privado.\r\n\r\nDescripci\u00f3n\r\n\r\nA trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de las normas en cuesti\u00f3n, levantar la documentaci\u00f3n que permita orientar \r\nprocesos de certificaci\u00f3n en cualquier tipo de empresa, facilitando de esta manera el mejoramiento continuo en productos y o servicios, de tal manera que se logren mejores estandares de calidad, productividad y competitividad para el comercio nacional e internacional.Estado del arte: Existe un modelo de normalizacion tecnica y certificaci\u00f3n para las pymes el cual est\u00e1 siendo transferido a empresas de la regi\u00f3n de tal manera que se facilite su inserci\u00f3n en el comercio de exportaciones\r\nEl no tener sistemas de certificacion por parte de este sector empresarial no se podr\u00e1 lograr los beneficios que el ATPA y el ALCA van a permitir dentro del comercio regional e internacionalObjetivos: Crear un modelo de gesti\u00f3n de calidad que permita la transferencia y aplicaci\u00f3n tanto de las normas nacionales como internacionales, que a trav\u00e9s de procesos de investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa, faciliten la certificaci\u00f3n de las empresas para insertarse en el mercado global.\r\n\r\nPosicionar la universidad como una instituci\u00f3n que apoya los procesos de normalizaci\u00f3n, mejoramiento y gesti\u00f3n de la calidad de las pymes del Area Metropolitana Centro Occidente, Pereira, Dosquebradas, La VirginiaRetos: Lograr visibilidad nacional e internacional\r\nRealizar contactos e intercambios con redes nacionales e internacionales que estan trabajando en la misma tem\u00e1tica\r\nCrear un medio de comunicaci\u00f3n que permita la difusion de las actividades que el grupo realizaVisi\u00f3n: En los proximos cinco a\u00f1os el grupo deber\u00e1 estar posicionado como un asesor y consultor en todo lo relacionado con la gesti\u00f3n de la calidad y la normalizaci\u00f3n t\u00e9cnica orientada a la certificaci\u00f3n de los productos y o servicios de las empresas de la regi\u00f3n.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2015-07-14 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Gesti\u00f3n de Calidad y Normalizaci\u00f3n T\u00e9cnica", "code": "COL0006919", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002584", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Otras Humanidades", "clasification": "B", "foundationDate": "2001 - 6", "website": "http://culturaymedioambiente.blogspot.com", "leader": "CARLOS EDUARDO LOPEZ CASTANO", "email": "cel@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Gesti\u00f3n en Cultura y Educaci\u00f3n Ambiental, busca aportar a la administraci\u00f3n y a las ciencias ambientales desde la formaci\u00f3n interdisciplinaria y proyecci\u00f3n socio-human\u00edstica. \r\n\r\nEl Objetivo General del Grupo es desarrollar estudios sobre relaciones hist\u00f3ricas y sociopol\u00edticas entre naturaleza y cultura, interpretaci\u00f3n-resoluci\u00f3n de conflictos socioambientales, as\u00ed como en el fortalecimiento de las organizaciones sociales para la gesti\u00f3n ambiental, mediante la aplicaci\u00f3n de estrategias en comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental.Estado del arte: nullObjetivos: Desarrollar estudios sobre relaciones hist\u00f3ricas y sociopol\u00edticas entre naturaleza y cultura, interpretaci\u00f3n-resoluci\u00f3n de conflictos socioambientales, as\u00ed como en el fortalecimiento de las organizaciones sociales para la gesti\u00f3n ambiental, mediante la aplicaci\u00f3n de estrategias en comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental.Retos: Publicar un art\u00edculo por a\u00f1o por investigador (Maestr\u00eda o Doctorado) en revista reconocida\t\r\nMantener una p\u00e1gina web actualizada\t\r\nOfrecer como m\u00ednimo un curso de educaci\u00f3n continuada por a\u00f1o (cursos, seminarios, foros, diplomados, etc.)\t\r\nPublicar un libro cada dos a\u00f1os, en sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n\t\r\nRealizar un documental por cada l\u00ednea de investigaci\u00f3n\t\r\nEjecutar un plan de capacitaci\u00f3n para los integrantes de cada l\u00ednea en el grupo de investigaci\u00f3n\t\r\nAsesorar miembros del grupo a nivel de Maestr\u00eda \r\nHacer parte de redes nacionales e internacionales \r\nRealizar intercambios con otras universidades e institutos de investigaci\u00f3n\t\r\nEjecutar proyectos de investigaci\u00f3n articulados a las l\u00edneas de investigaci\u00f3n\t\r\nDesarrollar procesos docentes articulados a los proyectos de investigaci\u00f3n\t\r\nConformar un semillero de investigadores del pregrado por l\u00edneas de investigaci\u00f3n\t\r\nDesarrollar procesos de extensi\u00f3n articulados a los proyectos de investigaci\u00f3n\t\r\nGenerar procesos de apropiaci\u00f3n social del conocimiento \r\nSubir la categor\u00eda del grupo por Colciencias\t\r\nParticipar en convocatorias que generen nuevo conocimiento y recursos \t\r\nDisponer de infraestructura para el desarrollo de las investigaciones del grupoVisi\u00f3n: El equipo consolidado ha contribuido a la soluci\u00f3n de los problemas ambientales y la convivencia social en el \u00e1mbito regional desde sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en Ambiente, Biodiversidad y H\u00e1bitat", "certified": "Si el d\u00eda 2017-03-30 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Gesti\u00f3n en Cultura y Educaci\u00f3n Ambiental", "code": "COL0020393", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002063", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Matem\u00e1tica", "clasification": "", "foundationDate": "2005 - 5", "website": "", "email": "vuzuriaga@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: A corto plazo.\r\n\r\n* El grupo pretende socializar el avance de la investigaci\u00f3n participando en el XII encuentro de la Escuela Regional de Matem\u00e1ticas.\r\n\r\n* Se pretende escribir una propuesta de texto gu\u00eda para el curso de \u00c1lgebra Lineal.\r\n\r\n* Se propondr\u00e1 una reforma del contenido del actual curso de \u00c1lgebra Lineal para los estudiantes de ingenier\u00eda de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\n\r\nA mediano plazo\r\n\r\n* Se dise\u00f1ar\u00e1 un software que servir\u00e1 de apoyo para el desarrollo del curso de \u00c1lgebra Lineal.\r\n\r\n* Se organizar\u00e1n seminarios para socializar la metodolog\u00eda propuesta en el texto gu\u00eda.\r\n\r\n\r\nA largo plazo\r\n\r\n* organizar proyectos que contribuyan a mejorar el proceso de ense\u00f1anza_aprendizaje de otras asignaturas de matem\u00e1ticas, como por ejemplo, Ecuaciones Diferenciales, C\u00e1lculo en varias variables.\r\n\r\n* Se escribir\u00e1n art\u00edculos para difundir los resultados de la investigaci\u00f3n de los diferentes proyectos que puedan surgir dentro del grupo.\r\n\r\n* Consolidar grupos de investigaci\u00f3n a nivel nacional en torno a solucionar la problem\u00e1tica y las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo.Estado del arte: Pese a los esfuerzos en buscar soluciones al problema de la Ense\u00f1anza_Aprendizaje de la  Matem\u00e1tica, EAM, la historia ha mostrado que se ha descuidado en la formaci\u00f3n de los Matem\u00e1ticos el \u00e1rea de Pedagog\u00eda y se han formado los Pedagogos \u00bfpuros\u00bf y Licenciados en Matem\u00e1ticas que en su mayor\u00eda, tienen conocimientos amplios en did\u00e1ctica o metodolog\u00eda, pero no en la disciplina. En conjunto estos profesionales no han hecho un buen trabajo pedag\u00f3gico pues han estado desconectados; esta separaci\u00f3n ha sido una de las causas que no ha permitido prever posibles soluciones al  problema en donde converjan com\u00fanmente sus propuestas. Otra causa es la falta de espacios para hablar de temas relacionados con el problema, como el alto \u00edndice de fracaso acad\u00e9mico, la falta de inter\u00e9s por la Matem\u00e1tica, incompetencias para usar adecuadamente la herramienta que \u00e9sta aporta al desarrollo de la ciencia, etc. \r\nSe est\u00e1n buscando soluciones al problema a  nivel nacional e internacional. Uno de los logros es que matem\u00e1ticos reconocidos ya no se sienten en \u00bfpecado\u00bf por incursionar e involucrar en su discurso y reflexiones temas que tienen que ver con mejorar el Proceso de EAM. Entre ellos cabe mencionar a los doctores: Yu Takeuchi, Alonso Takahashi, Jes\u00fas Hernando P\u00e9rez, UNAL de Colombia. Evelio Bedoya, C\u00e9sar Delgado, Jairo \u00c1lvarez, Luis Carlos Arboleda, UniValle. Pedro Vicente Esteban, EAFIT, con su propuesta: Ense\u00f1anza para la comprensi\u00f3n: una metodolog\u00eda participativa. Carlos Mario Jaramillo L\u00f3pez y su trabajo: Doblado de papel y el aprendizaje de las Matem\u00e1ticas, UdeA. Jos\u00e9 Alberto R\u00faa la mediaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n en el planteamiento y soluci\u00f3n de problemas, UdeM. Pedro G\u00f3mez. Organizando la empresa docente en la UniAndes. Phillip Griffiths, Norteamericano, exprofesor Universidad de Harvard. V\u00edctor Hern\u00e1ndez y Martha Villalba, Tecnolog\u00eda de Redes de C\u00f3mputo y Aprendizaje de las Matem\u00e1ticas, Universidad de Sonora M\u00e9xico. Miguel de Guzm\u00e1n, espa\u00f1ol.Objetivos: Objetivo general: Dise\u00f1ar propuestas metodol\u00f3gicas que contribuyan a mejorar el Proceso de Ense\u00f1anza _ Aprendizaje en cursos del \u00e1rea de Matem\u00e1ticas, incorporando las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones y que motive al estudiante de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira para que tenga un mejor aprovechamiento de los conocimientos adquiridos en dichos cursos y a su vez les sirvan como una herramienta en el planteamiento o soluci\u00f3n de problemas, al conocer algunas de sus aplicaciones.Retos: * Llegar a interesar a la mayor\u00eda de profesores del Dpto. de Matem\u00e1ticas de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira en la importancia de un cambio metodol\u00f3gico en los cursos de matem\u00e1ticas, particularmente en el curso de \u00c1lgebra Lineal.\r\n\r\n* Proponer una metodolog\u00eda que permita motivar a los estudiantes de ingenier\u00eda por las asignaturas de Matem\u00e1ticas.\r\n\r\n* Incorporar las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en el curr\u00edculo de las asignaturas de Matem\u00e1ticas.\r\n\r\n* Proponer estrategias did\u00e1cticas que le permitan al estudiante hacerse part\u00edcipe de su aprendizaje y que lo motive a ser independiente.Visi\u00f3n: El grupo ESTUDIOS METODOL\u00d3GICOS PARA LA ENSE\u00d1ANZA DE LA MATEM\u00c1TICA Y LA  INCORPORACI\u00d3N DE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N  EN EL PROCESO DE ENSE\u00d1ANZA__APRENDIZAJE _ EMEMATIC _  pretende la b\u00fasqueda de nuevas alternativas o propuestas metodol\u00f3gicas que propendan por un mejor desempe\u00f1o y  se de al estudiante la posibilidad de usar mejor las herramientas que los cursos de Matem\u00e1ticas le brindan y el desarrollo del pensamiento. Adem\u00e1s, se busca mediante el uso de las TICs, una participaci\u00f3n m\u00e1s activa y comprometida del estudiante con el proceso.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-04-21 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Estudios Metodol\u00f3gicos para la Ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica y el uso de las Nuevas Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n", "code": "COL0038039", "leader": "VIVIAN LIBETH UZURIAGA LOPEZ", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000014220", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina Cl\u00ednica", "clasification": "", "foundationDate": "2013 - 3", "website": "", "email": "giovalinore@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigacion en reanimacion , urgencias y simulacion esta conformado por docentes medicos, tecnologos en atencion prehospitalaria y otras profesiones ligadas al campo de la salud interesados en el area investigativa aplicada o formativa que tenga relacion con el campo de la medicina de urgencias y la simulacion clinica.\r\n\r\nA lo largo del a\u00f1o acad\u00e9mico los integrantes del grupo elaboraran\r\npropuestas de investigaci\u00f3n apoyandose en el programa de Atencion prehospitalaria , medicina y el laboratorio de simulacion de la Universidad tecnologica de pereira, los proyectos podran dise\u00f1arse en compa\u00f1ia de los estudiantes de la facultad de ciencias de la salud\r\nDichos proyectos dependiendo de su complejidad culminaran en un lapso de un a\u00f1o o pueden continuar indefinidamente seg\u00fan cronograma del proyecto espec\u00edfico de investigaci\u00f3n.\r\nEl grupo planea participar en la convocatoria de colciencias para clasificaci\u00f3n de grupos de investigaci\u00f3n \r\nEl grupo participar\u00e1 apartir de marzo de 2013 en \r\nel PROGRAMA DE FORMACI\u00d3N DE INVESTIGADORES EN CIENCIAS DE LA SALUD de la UTP.\r\n\r\nEste a\u00f1o, el grupo deber\u00e1 concretar el proceso de al menos tres investigaciones relacionados con las lineas de investigacion planteadas.\r\nSe busca ademas publicar los resultados de la investigaciones en revistas nacionales realcionadas con la atencion prehospitalaria y la medicina de urgencias, asi como participar en el congreso de simulacion clinica de este a\u00f1o.Estado del arte: La reanimacion cerebrocardiopulmonar (RCP)se puede definir como el conjunto de estrategias e intervenciones que buscar recuperar las funciones vitales en una persona que presenta un paro cardio respiratorio de causa medica o traumatica. Dichos eventos se constituyen en reales urgencias donde la identificacion temprana del evento, asi como la activacion de diferentes protocolos de manejo hacen la diferencia entre la vida y la muerte.\r\nEn la actualidad la implementacion de los protocolos de RCP se inician desde el sitio donde ocurre el evento, incluso por personal ajeno al area de la salud, pero que ha tenido un  entrenamiento basico en el reconocimiento de la situacion y la activacion del sistema de emergencia.\r\n\r\nDicho entrenamiento es impartido por personal experto en el tema con el apoyo de simuladores ( modelos humanos,sistemas mecanicos y electricos) que permiten lograr los objetivos de aprendizaje sin poner en riesgo la salud o la vida de los pacientes reales.\r\n\r\nLa muerte s\u00fabita card\u00edaca es un problema de salud p\u00fablica de primer orden, cuya incidencia ha disminuido poco a pesar de una significativa reducci\u00f3n en la morbilidad y mortalidad de las enfermedades cardiovasculares.\r\nLa MSC representa alrededor del 12% de todas las muertes naturales y es responsable de alrededor del 50% de todas las muertes de origen cardiovascular en los pa\u00edses desarrollados. M\u00e1s del 85% de todas las muertes s\u00fabitas son de origen card\u00edaco. En los pacientes con enfermedad coronaria, la MSC es la forma m\u00e1s frecuente de fallecimiento (aproximadamente el 50% de estos pacientes presenta MSC en alg\u00fan momento de la evoluci\u00f3n de su enfermedad). Adem\u00e1s, es la primera forma de presentaci\u00f3n de la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica entre el 19 y el 26% de los pacientes.\u00a0\r\nLas causas de MSC son multiples y los factores de riesgo asociados son innumerables. La mejor aproximaci\u00f3n al problema es su prevenci\u00f3n, aunque resulta dificil por la diversidad de casos, factores de riesgo, factores desencadenantes y mecanObjetivos: OBJETIVOS PRINCIPALES\r\n-Contribuir al desarrollo regional mediante la generaci\u00f3n de conocimiento con aplicaci\u00f3n en medicina de urgencia, atencion prehospitalaria y simulacion clinica.\r\n-Estimular, promover y apoyar la educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo en el campo de la atencion prehospitalaria\r\n-Fomentar la investigaci\u00f3n aplicada y formativa en el campo de la reanimacion cerebrocardiopulmonar y la simulacion clinica.\r\n\r\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\r\n-Desarrollar proyectos de cooperaci\u00f3n entre los diferentes entes encargados de la educacion , formacion  e instruccion en salud , asi como entre los centros dedicados a la atencion de urgencias o emergencias, encaminados a resolver preguntas espec\u00edficas de la ense\u00f1anza, el desempe\u00f1o laboral, o los diversos problemas relacionados con el campo.\r\n-Apoyar la socializaci\u00f3n, difusi\u00f3n y publicaci\u00f3n de los resultados de las investigaciones que se realicen en el campo de la mecidina de urgencias y la atencion prehospitalaria.\r\n-Brindar asesor\u00eda a los diferentes entes educativos, asistenciales o investigativos acerca de RCP y sus alcances en la comunidad.Retos: Nuestro reto es iniciar la investigacion en el campo de la reanimacion cerebrocardiopulmonar en el eje cafetero, asi como incentivar y promocionar la busqueda y creacion de nuevo conocimiento en el tema.\r\nEl principal reto es lograr el posicionamiento del grupo en el ambito nacional y lograr la publicacion de nuestros trabajos, buscando para ello la mejor calidad y la maxima dedicacion en los procesos.Visi\u00f3n: El grupo de investigacion en reanimacion, urgencias y simulacion tiene como vision: ser el lider en investigacion en el campo de la atencion prehospitalaria, medicina de urgencias y simulacion clinica, desarrollando proyectos con aplicabilidad en educacion o asistencia de pacientes en situacion de vulnerabilidad por emergencias medicas o traumaticas.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-05-01 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigacion en reanimacion,urgencias y simulacion", "code": "COL0140168", "leader": "GIOVANNI GARCIA CASTRO", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000017552", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias Biol\u00f3gicas", "clasification": "", "foundationDate": "2010 - 2", "website": "", "email": "jimo@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: En el \u00e1rea investigativa: El grupo se ha planteado como plan de acci\u00f3n aportar a la soluci\u00f3n de problemas del \u00e1rea de la salud utilizando herramientas de biolog\u00eda molecular y biotecnolog\u00eda, teniendo como \u00e1reas principal la relaci\u00f3n microorganismo-hospedero-ambiente. Estamos trabajado en la determinaci\u00f3n de factores de virulencia y mecanismos de resistencia en microorganismos tales como: Helicobacter pylori, Staphylococcus aureus y enterobacterias, a nivel gen\u00f3mico y de expresi\u00f3n.\r\nEn el \u00e1rea acad\u00e9mica el grupo participa en las actividades de los programas de pregrado en Medicina y en los programas de postgrado Especializaci\u00f3n y Maestr\u00eda en Biolog\u00eda Molecular y Biotecnolog\u00eda, programas debidamente aprobados por la Comisi\u00f3n Nacional de Doctorados y Maestr\u00edas.Estado del arte: El grupo de investigaci\u00f3n en enfermedades infecciosas agrupa en la actualidad 5 docentes investigadores a nivel de maestr\u00eda y doctorado, 2 investigadores de tiempo completo a nivel de maestr\u00eda. Hasta el momento en el grupo se han llevado a cabo 5 proyectos de Investigaci\u00f3n con los cuales se han publicado 3 art\u00edculos en revistas nacionales, se han realizado 2 ponencias a nivel nacional.Objetivos: *Identificar problemas de la regi\u00f3n y del pa\u00eds a nivel de enfermedades infecciosas que requieran para su soluci\u00f3n la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gica y de Biolog\u00eda Molecular.\r\n*Desarrollar l\u00edneas de investigaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de solucionar dichos problemas. \r\n*Gestionar financiaci\u00f3n para los proyectos de investigaci\u00f3n espec\u00edficos.\r\n*Capacitar al personal al m\u00e1s alto nivel posible para que pueda realizar adecuadamente la labor investigativa y la difusi\u00f3n de conocimientos. \r\n*Prestar servicios de asesor\u00eda, diagn\u00f3stico e informaci\u00f3n a la comunidad. \r\n*Promover y contribuir a la creaci\u00f3n de programas de posgrado en la Universidad.\r\n*Buscar que los resultados de las investigaciones sean adecuadamente divulgados y efectivamente aplicados a la soluci\u00f3n de los problemas detectados inicialmente. \r\n*Contribuir a las diferentes disciplinas de la Universidad como: Biolog\u00eda, Qu\u00edmica, Ingenier\u00edas, Ciencias Ambientales; ofreciendo cursos, talleres, conferencias y participando en las actividades docentes regulares. \r\n*Buscar de manera activa la participaci\u00f3n de los estudiantes en las diferentes actividades del grupo.\r\n*Establecer convenios de cooperaci\u00f3n con otras entidades nacionales e internacionales que tengan prop\u00f3sitos similares.Retos: Investigar las infecciones bacterianas y de otros microorganismos a nivel de virulencia y resistencia antimicrobiana que afectan la poblaci\u00f3n del Eje cafetero y otras regiones de nuestro pa\u00eds.\r\n\r\nParticipar en diferentes convocatorias regionales, nacionales e internacionales para financiar el estudio a nivel molecular de los microorganismos con mayor impacto en salud humana en nuestra regi\u00f3n.\r\n\r\nEstablecer convenios intra e interinstitucionales que permitan optimizar la obtenci\u00f3n de recurso humano, material y econ\u00f3mico para fortalecer la investigaci\u00f3n.Visi\u00f3n: Constituirnos en un grupo de referencia a nivel regional, nacional e internacional en el estudio de la virulencia y resistencia antimicrobiana a nivel fenot\u00edpico y genot\u00edpico, para contribuir en la comprensi\u00f3n de la din\u00e1mica de los microorganismos con mayor impacto en salud humana", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud", "certified": "Si el d\u00eda 2017-09-20 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "GRUPO  INVESTIGACI\u00d3N  ENFERMEDADES INFECCIOSAS GRIENI", "code": "COL0173481", "leader": "JOSE IGNACIO MONCAYO ORTIZ", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000127", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias Qu\u00edmicas", "clasification": "C", "foundationDate": "2001 - 2", "website": "http://www.utp.edu.co", "leader": "LUZ ANGELA VELOZA CASTIBLANCO", "email": "lveloza@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El plan de trabajo general del grupo se encuentra enfocado principalmente en el estudio quimiotaxon\u00f3mico, fitoqu\u00edmico y en la actividad biol\u00f3gica de especies de plantas medicinales y arom\u00e1ticas de la flora colombiana.\r\nAlgunos de estas especies han presentado diversas actividades biol\u00f3gicas entre ellas: actividad antimicrobiana in vitro, antiviral, antiinflamatoria,  antioxidante, antitumoral, entre otras. Por lo anterior, se han escogido diferentes especies de los g\u00e9neros  Tabebuia, Miconia, Henrietella, Meriania, Tibouchina entre otras como material vegetal rico en compuestos promisorios para investigaci\u00f3n fitoqu\u00edmica guiada por bioensayos de actividad antimicrobiana, alelop\u00e1tica, antioxidante, antiinflamatoria, citot\u00f3xica y antiproliferativa.\r\nSe han estandarizado t\u00e9cnicas anal\u00edticas para evaluar el contenido de fenoles totales, taninos hidrolizables y condensados en los diferentes extractos obtenidos, adem\u00e1s a los extractos se le han realizado pruebas de caracterizaci\u00f3n qu\u00edmica por TLC.\r\nCon base en los resultados obtenidos en las pruebas biol\u00f3gicas se realiza la transformaci\u00f3n qu\u00edmica o biol\u00f3gica o la s\u00edntesis parcial o total de los diferentes compuestos promisorios y se eval\u00faa el efecto de las transformaciones qu\u00edmicas sobre las actividades biol\u00f3gicas.Estado del arte: Las plantas han sido fundamentales en el tratamiento de enfermedades que afectan al hombre y muchas de ellas han sido usadas de forma tradicional y emp\u00edrica para curar m\u00faltiples patolog\u00edas principalmente en \u00e1reas rurales.\r\nExisten reportes en medicina tradicional sobre el uso de fitoqu\u00edmicos en el tratamiento de las enfermedades de origen inflamatorio y es por \u00e9ste motivo que los compuestos derivados de las plantas representan mol\u00e9culas con potencial para el desarrollo de nuevos medicamentos. Sin embargo hay especies vegetales con usos emp\u00edricos en medicina tradicional que no han sido validados experimentalmente y por tanto se hace indispensable continuar con la investigaci\u00f3n de extractos vegetales con posibles actividades biol\u00f3gicas que puedan ser utilizados en el desarrollo de agentes fitoterape\u00faticos de bajo costo.\r\nEn la regi\u00f3n del eje cafetero es notoria la amplia diversidad de especies de plantas medicinales y arom\u00e1ticas pertenecientes a las familias Melastomat\u00e1ceas y Bignoni\u00e1ceas entre otras.\r\nLa mayor\u00eda de los constituyentes qu\u00edmicos de las melastomat\u00e1ceas son polifenoles, adem\u00e1s de otro tipo de compuestos, por lo tanto y teniendo como base las investigaciones realizadas a diversos g\u00e9neros de \u00e9sta familia, el grupo de investigaci\u00f3n ha continuado con la b\u00fasqueda de metabolitos secundarios que merecen ser estudiados para potenciar sus posibles usos a nivel fitoterape\u00fatico.\r\nRespecto a las Bignoni\u00e1ceas el grupo de investigaci\u00f3n ha centrado su inter\u00e9s en dos especies del genero Tabebuia. Entre las actividades biol\u00f3gicas estudiadas se encuentran la actividad antibacterial, antiinflamatoria in vivo y antioxidante, y existe poca informaci\u00f3n con relaci\u00f3n a los constituyentes de T. rosea y T. chrysantha y no hay reportes que identifiquen los compuestos responsables de las actividades antes mencionadas.\r\nPor lo anterior, existe la necesidad de identificar nuevos compuestos promisorios que puedan emplearse como fitoterape\u00faticos.Objetivos: Contribuir a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica e investigativa de los estudiantes de la escuela de qu\u00edmica de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\nFormar profesionales con capacidad anal\u00edtica e investigativa, que participen de manera activa en procesos y desarrollos de la industria qu\u00edmica.\r\n\r\nBuscar a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n en productos naturales el desarrollo agroindustrial de la regi\u00f3n y el pa\u00eds.\r\n\r\nAislar e identificar compuestos promisorios de extractos de las hojas de plantas pertenecientes a la flora colombiana que presenten actividad biol\u00f3gica.\r\n\r\nSintetizar de manera parcial o total compuestos tipo flavonoides, polifen\u00f3licos, terpenos, etc  que presenten actividad biol\u00f3gica y que sean de dif\u00edcil obtenci\u00f3n a partir de material vegetal.\r\n\r\nRealizar la biotransformaci\u00f3n de diferentes metabolitos que presenten actividad biol\u00f3gica y evaluar el efecto de la biotransformaci\u00f3n.Retos: El grupo Polifenoles tiene como reto principal la consolidaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica del mismo.\r\n\r\nMantener e incrementar la formaci\u00f3n de j\u00f3venes investigadores para el desarrollo de proyectos y consolidaci\u00f3n de las lineas de investigaci\u00f3n.\r\n\r\nContribuir como grupo a la apertura del programa de maestr\u00eda en qu\u00edmica de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, adem\u00e1s, continuar apoyando el programa de doctorado en Ciencias Biom\u00e9dicas de la instituci\u00f3n.\r\n\r\nContinuar con la divulgaci\u00f3n de los resultados producto de investigaci\u00f3n en revistas indexadas de car\u00e1cter nacional e internacional y participar en eventos cient\u00edficos internacionales.\r\n\r\nContinuar con el estudio y exploraci\u00f3n de la biodiversidad colombiana en la b\u00fasqueda de compuestos promisorios obtenidos a trav\u00e9s de ensayos bioguiados y que puedan ser aplicables a la industria fitoterape\u00fatica y a la agroindustria.Visi\u00f3n: El grupo polifenoles de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira ser\u00e1 un centro de desarrollo cient\u00edfico que impacte la regi\u00f3n y el pa\u00eds, que contribuya a la formaci\u00f3n cient\u00edfica de los estudiantes de pregrado y postgrado y que con sus logros afiance los proyectos de docencia y extensi\u00f3n de la universidad, adem\u00e1s que aporte conocimiento y experiencia a las diferentes industrias: qu\u00edmicas, farmac\u00e9utica, cosm\u00e9tica y agr\u00edcola.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Agropecuarias", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-23 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Centro Nacional De Investigaciones Para La Agroindustrializaci\u00f3n Especies", "name": "Grupo Polifenoles", "code": "COL0023116", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002525", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "A1", "foundationDate": "1999 - 1", "website": "http://www.utp.edu.co/~planeamiento", "leader": "RAMON ALFONSO GALLEGO RENDON", "email": "ragr@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: La tem\u00e1tica del grupo abarca  el Planeamiento de Sistemas de Energ\u00eda El\u00e9ctrica que incluye la Generaci\u00f3n, Transmisi\u00f3n y Distribuci\u00f3n.  Para ello existen varios subgrupos encargados de estudiar los diferentes problemas y sus modelos matem\u00e1ticos para la soluci\u00f3n de los mismos, los cuales  pertenecen a algunas de las tem\u00e1ticas anteriores.\r\n\r\nEn el desarrollo de las metodolog\u00edas de soluci\u00f3n de los distintos problemas se aplican las siguientes herramientas matem\u00e1ticas:\r\nOptimizaci\u00f3n cl\u00e1sica lineal, no lineal y entera; Optimizaci\u00f3n Combinatorial (Algoritmos evolutivos, B\u00fasqueda Tab\u00fa, Colonia de hormigas, Simulated Annealing, GRASP); Heur\u00edsticas constructivas;\r\nInteligencia Artificial (Redes Neuronales y L\u00f3gica Difusa); Teor\u00eda de Juegos; Confiabilidad; Flujos de carga A.C., D.C. e h\u00edbridos; Arm\u00f3nicos en Sistemas de Energ\u00eda El\u00e9ctrica.\r\n\r\nAdicionalmente se  cuenta con una serie de herramientas de software y de bibliograf\u00eda en el tema,  parte adquirida y parte desarrollada en las investigaciones.\r\n\r\nEl mayor  esfuerzo acad\u00e9mico se ha hecho en las tem\u00e1ticas de Transmisi\u00f3n y Distribuci\u00f3n. En el primero se ha dado mayor \u00e9nfasis al planeamiento de la transmisi\u00f3n en mercados de energ\u00eda, en el segundo se han estudiado los diferentes problemas que se identifican en los sistemas de distribuci\u00f3n como son: El Planeamiento de las redes de distribuci\u00f3n, el problema de la reconfiguraci\u00f3n y restauraci\u00f3n, el problema del balanceo de fases, el problema de la ubicaci\u00f3n de bancos de condensadores. En este \u00faltimo adem\u00e1s se estudia el problema de la colocaci\u00f3n de los bancos en medios  polu\u00eddos por arm\u00f3nicos.\r\n\r\nEn la l\u00ednea de planeamiento de la transmisi\u00f3n en mercados de energ\u00eda se eval\u00faan distintas metodolog\u00edas aplicadas tanto al planeamiento est\u00e1tico como al planeamiento multiest\u00e1tico coordinado y se plantean modelos abiertos que permitan incorporar conceptos econ\u00f3micos y matem\u00e1ticos que permitan modelar el comportamiento de un sistema real con mercado de energ\u00eda.Estado del arte: Todas las investigaciones realizadas a nivel mundial son divulgadas en las revistas indexadas  espec\u00edficamente en las revistas \"Power System\", \"Power Delivery\", \"Energy Conversion\", \"Evolutionary Computation\", \"Neural Network\" de la IEEE, y la revista \"Generation, Distribution and Transmission\" de la IEE de Inglaterra.\r\n\r\nCon respecto a lo publicado en la literatura especializada, las tem\u00e1ticas de planeamiento se encuentran bajo estudio y se est\u00e1n explorando m\u00e9todos matem\u00e1ticos alternativos para mejorar en lo que respecta a la calidad de la soluci\u00f3n y la complejidad matem\u00e1tica del problema a resolver.  Existen dos grandes tendencias a nivel de m\u00e9todos de soluci\u00f3n:  La matem\u00e1tica exacta y las metaheur\u00edsticas o tambi\u00e9n llamados sistemas inteligentes.\r\n\r\nEn Colombia, las metodolog\u00edas que se aplican son las tradicionales, eventualmente algunos consultores y unas pocas universidades exploran nuevas metodolog\u00edas de soluci\u00f3n aplicadas al problema del planeamiento.Objetivos: \r\n- Mejorar los modelos matem\u00e1ticos que representan los sistemas el\u00e9ctricos en los diferentes problemas.\r\n\r\n- Mejorar las metodolog\u00edas matem\u00e1ticas de soluci\u00f3n existentes para estos problemas, as\u00ed como explorar nuevas metodolog\u00edas.\r\n\r\n- Incluir conceptos de mercado de electricidad en todos los problemas.\r\n\r\n- Formar para el pa\u00eds profesionales t\u00e9cnicamente capacitados para afrontar los nuevos retos que exige el planeamiento de sistemas el\u00e9ctricos en el pa\u00eds.\r\n\r\n- Potenciar el actual programa de maestr\u00eda en ingenier\u00eda el\u00e9ctrica, soportado actualmente por el grupo, hacia una posible formaci\u00f3n doctoral.\r\n\r\n- Formar parte de las mesas de discusi\u00f3n en planeamiento el\u00e9ctrico en el pa\u00eds y de los grupos internacionales que estudian el tema.\r\n\r\n- Servir de punto de referencia para los programas de pregrado en sistemas el\u00e9ctricos en el pa\u00eds.\r\n\r\n- Ser l\u00edderes en algunas de estas tem\u00e1ticas a nivel mundial.Retos: (1)  Avanzar hacia un programa de doctorado en Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica con \u00e9nfasis en Sistemas El\u00e9ctricos de Potencia.\r\n\r\n(2)  Ser l\u00edderes a nivel mundial en algunas de las tem\u00e1ticas.\r\n\r\n(3)  Desarrollar nuevos modelos y metodolog\u00edas que mejoren lo existente.Visi\u00f3n: (1)  Ser un grupo l\u00edder a nivel nacional e internacional.\r\n\r\n(2)  Ser un grupo consolidado e integrado por muchos doctores en Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica.\r\n\r\n(3)  Tener nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n que est\u00e9n de acuerdo con las necesidades del momento en el pa\u00eds.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-07 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Planeamiento en Sistemas El\u00e9ctricos", "code": "COL0014707", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000004653", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Sociolog\u00eda", "clasification": "D", "foundationDate": "2003 - 8", "website": "http://www.cemhco.org", "leader": "MARIA DEL PILAR TRIANA GIRALDO", "email": "maria.triana@unad.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaciones en movilidad humana surgi\u00f3 de manera espont\u00e1nea y su desarrollo inicial correspondi\u00f3 a los requerimientos del d\u00eda a d\u00eda y a la idea de aprovechar y potenciar las circunstancias favorables, sin obedecer a un plan estrat\u00e9gico.\r\n\r\nA pesar de lo anterior, o quiz\u00e1s en raz\u00f3n de ello, el grupo ha trascendido el campo de la investigaci\u00f3n, comprometi\u00e9ndose en proyectos de intervenci\u00f3n y en un proceso de gesti\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica que ha fructificado en el memorando de entendimiento de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica con las gobernaciones de Caldas, Quind\u00edo, Risaralda y Valle, el Ministerio de Relaciones Exteriores y la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (NOTA 1) con el fin de \u00bf\"posicionar el tema de las migraciones internacionales en la agenda de los entes territoriales (departamentos y municipios), as\u00ed como de otras entidades p\u00fablicas o privadas de la regi\u00f3n interesadas en \u00e9l, consolidando una Pol\u00edtica Migratoria de Estado, que promueva de forma integral la implementaci\u00f3n de  planes, programas y proyectos, campa\u00f1as regionales, departamentales y locales\u00bf\"\r\n\r\nCon el fin de adecuarse a las nuevas condiciones, se requiere replantear la naturaleza misma y funcionamiento del grupo, as\u00ed como sus objetivos, metas, procedimientos y recursos requeridos, lo cual se hace, parcialmente, a continuaci\u00f3n,  entendiendo que se requieren precisiones mayores, que har\u00e1n parte de un plan de desarrollo de mediano plazo que est\u00e1 siendo objeto de construcci\u00f3n colectiva y para el cual el presente plan de trabajo constituye un insumo.\r\n\r\n1. Documento ya acordado a la fecha de elaboraci\u00f3n del presente plan y cuya firma se oficializar\u00e1 durante el Primer Encuentro Regional Colombiano sobre Desarrollo Humano y Migraciones Internacionales, a realizarse en Pereira el 23 de febrero de 2007.Estado del arte: \r\nLa historia de la humanidad bien podr\u00eda ser la de sus migraciones y otros desplazamientos m\u00e1s o menos definitivos; el mundo es lo que es hoy, con fronteras, etnias, culturas, econom\u00eda, pol\u00edtica, por la apropiaci\u00f3n del territorio que han hecho los diferentes grupos y por las interacciones durante su desarrollo. Conocer y comprender los movimientos de la poblaci\u00f3n asentada en un \u00e1rea espec\u00edfica es entender mucho su condici\u00f3n actual, historia y perspectivas.\r\n\r\nEl Eje Cafetero es en l\u00edneas generales, como sociedad y como paisaje, el producto de cuatro grandes procesos de poblamiento de caracter\u00edsticas bien distintas: el asentamiento original o paso de diversas comunidades primitivas e ind\u00edgenas; la conquista espa\u00f1ola que origin\u00f3 las primeras fundaciones de blancos en sectores cercanos al r\u00edo Cauca; la colonia, durante la cual se increment\u00f3 el ingreso espa\u00f1ol, mientras se completaba el exterminio de las etnias preexistentes, as\u00ed como la reubicaci\u00f3n de otras en funci\u00f3n de los intereses del invasor y hasta la llegada de nuevos grupos huyendo de la presi\u00f3n en sectores aleda\u00f1os, adem\u00e1s del transplante forzado de esclavos negros \u00bfimportados\u00bf del \u00c1frica para ser empleados en la explotaci\u00f3n aur\u00edfera y el servicio personal; finalmente, el repoblamiento  criollo (blanco y mestizo, pero tambi\u00e9n ind\u00edgena y negro), iniciado con la colonizaci\u00f3n antioque\u00f1a (y marginalmente otras), desde finales del siglo XVIII y que contin\u00faa hasta nuestros d\u00edas.\r\n\r\nA lo anterior habr\u00eda que agregarle el aporte, sobre todo en los \u00faltimos 150 a\u00f1os, en t\u00e9rminos cuantitativos no muy notorio, pero importante en la conformaci\u00f3n del ethos regional, de inmigrantes de diversas nacionalidades, entre los que se cuentan europeos (ingleses, alemanes, suecos), asi\u00e1ticos (japoneses, chinos) y los \u00bfturcos\u00bf, generalmente sirios y libaneses.\r\nPero una vez consolidada la sociedad regional, ella misma ha sido fuente de poblamiento de otras zonas del pa\u00eds y del exterior, cont\u00e1ndose sus flujos emigrantes dentro de los m\u00e1Objetivos: El grupo de investigaci\u00f3n en movilidad humana es un recurso de Centro de Estudios en Movilidad Humana y Conflicto (CEMHCO), y tiene como \u00e9nfasis la investigaci\u00f3n de hechos migratorios, especialmente de tipo internacional relacionados con la regi\u00f3n cafetera colombiana. Lo conforma un equipo multidisciplinario que hace posible diversos enfoques de las investigaciones, privilegiando el trabajo en red y la colaboraci\u00f3n con pares e instituciones nacionales e internacionalesRetos: \uf0fc\tPromover la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en referencia con los mismos hechos, y la realizaci\u00f3n de acciones tendientes a la atenci\u00f3n de las demandas sociales que \u00e9stos generan\r\n\uf0fc\tDar a conocer y generar nuevo conocimiento sobre el tema de las migraciones colombianas, particularmente de su di\u00e1spora internacional, informando sobre la producci\u00f3n acad\u00e9mica y facilitando el acceso a la misma en la publicaci\u00f3n de las investigaciones, su difusi\u00f3n acad\u00e9mica y sitios web como www.migracionescolombianas.edu.co. \r\n\uf0fc\tContribuir al debate en torno a las pol\u00edticas p\u00fablicas pertinentes para la atenci\u00f3n del fen\u00f3meno migratorio colombiano y a la participaci\u00f3n de los propios migrantes en la definici\u00f3n de las mismas. \r\n\uf0fc\tServir de apoyo en proyectos y a grupos espec\u00edficos relacionados con nuestro objeto. En esa l\u00ednea construir redes institucionales e investigativas que permitan abarcar de mejor manera y desde distintos abordajes el tema migratorio colombiano. \r\n\uf0fc\tFormular y ejecutar proyectos con organizaciones internacionales, gubernamentales y acad\u00e9micos a nivel nacional, para lo cual tiene la fortaleza de contar con algunos de sus miembros en condici\u00f3n de migrantes, quienes, adem\u00e1s del trabajo acad\u00e9mico propiamente dicho contribuyen de manera especial  a la construcci\u00f3n de redes y la retroalimentaci\u00f3n del conocimiento migratorio.Visi\u00f3n: \r\nEl grupo es reconocido social y acad\u00e9micamente, no s\u00f3lo en la regi\u00f3n, sino por fuera de ella, por sus aportes a la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno migratorio, que han servido para la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas pertinentes y democr\u00e1ticas.", "city": "DOSQUEBRADAS", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-05-30 00:00:00.0", "Instituciones": "Red De Universidades P\u00fablicas Del Eje Cafetero Alma Mater;Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Nacional Abierta Y A Distancia;Centro de Estudios en Movilidad Humana y Conflictos", "name": "Grupo de Investigaci\u00f3n en Movilidad Humana", "code": "COL0072961", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000011966", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Otras Humanidades", "clasification": "", "foundationDate": "2011 - 1", "website": "", "email": "johaguarin@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: ACTIVIDADES:\r\n\r\nINVESTIGACI\u00d3N:\r\nArchivo digital fotogr\u00e1fico de Risaralda.\r\n\r\nDial\u00e9ctica de la imagen y memoria fotogr\u00e1fica de Risaralda 1940-1956 en alianza con el grupo de investigaci\u00f3n Filosof\u00eda y memoria. A realizarse entre enero de  2017 y diciembre de 2018.\r\n\r\n\r\nEXTENSI\u00d3N SOLIDARIA:\r\nProyecto AVC Escuela Itinerante. Entre marzo de 2017 y octubre de 2017.\r\n\r\nEVENTO DE DIVULGACI\u00d3N:\r\nIII Encuentro acad\u00e9mico \"Situaci\u00f3n de los archivos fotogr\u00e1ficos\".Estado del arte: \u00bfUna imagen del mundo (\u00bf)no consiste en una fotograf\u00eda del mundo, sino en el mundo concebido y captado como una imagen (\u00bf)la imagen del mundo no cambia por haber dejado de ser medieval y haberse convertido en moderna, sino porque el mundo se ha convertido por completo en una imagen y eso es lo que hace que la esencia de la edad moderna sea diferente\u00bf 1977,p.130 The age of the world picture. Heidegger\r\n\r\n\u00bfLa cultura visual se interesa por los acontecimientos visuales en los que el consumidor busca informaci\u00f3n, el significado o el placer conectados con la tecnolog\u00eda visual. Entiendo por tecnolog\u00eda visual cualquier forma de aparato dise\u00f1ado ya sea para ser observado o para aumentar la visi\u00f3n natural, desde la pintura al \u00f3leo hasta la televisi\u00f3n e internet\u00bf (P Mirzoeff p,19).\r\n\r\nEstas frases de Heidegger y Mirzoeff ilustran el inter\u00e9s del grupo de investigaci\u00f3n cultura visual, que tiene como prop\u00f3sito abordar la relaci\u00f3n entre la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n, con las formas culturales vinculadas a la mirada que denominamos: visualidad. Adem\u00e1s, del estudio de artefactos visuales o tecnolog\u00edas visuales que han modificado la representaci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento.\r\n\r\nLa cultura visual y sus productos como tema de invesigaci\u00f3n, tradicionalmente ha sido trabajado desde la historia del arte en donde se analiza el cambio en las t\u00e9cnicas y el tipo de registros, y la est\u00e9tica de los fot\u00f3grafos o productores visuales durante el tiempo, buscando ubicarlos en corrientes y tendencias visuales del mundo del arte. Ese es el caso de la historia de la fotograf\u00eda de Beaumont Newhall qui\u00e9n organiza a los fot\u00f3grafos y su producci\u00f3n fotogr\u00e1fica en periodos caracterizados por los cambios en las t\u00e9cnicas y en las tem\u00e1ticas, estableciendo una relaci\u00f3n con las corrientes art\u00edsticas del momento en que fueron producidas, manteniendo una idea de canon. \r\n\r\nAdem\u00e1s, es necesario hacer referencia a estudios y reflexiones sobre la fotograf\u00eda desde otros campos del conocimiento como la sociolog\u00eda coObjetivos: Objetivo General: \r\nAbordar la relaci\u00f3n de las formas culturales vinculadas a la mirada que denominamos visualidad con: la comunicaci\u00f3n, la educaci\u00f3n, la historia y la creaci\u00f3n. \r\nAdem\u00e1s, del estudio de artefactos visuales o tecnolog\u00edas visuales que han propiciado una expansi\u00f3n de la imagen como forma simb\u00f3lica de conocimiento. \r\n\r\n\r\nObjetivos espec\u00edficos:\r\n\r\n1. Recopilar documentos visuales que tengan valor hist\u00f3rico, social, educativo y cultural con el prop\u00f3sito de fortalecer el conocimiento sobre nuestro contexto, desde la historia y la educaci\u00f3n.\r\n\r\n2. Abordar la relaci\u00f3n existente entre la imagen como lenguaje y la representaci\u00f3n y difusi\u00f3n de conocimiento.\r\n\r\n3. Reconstruir hist\u00f3ricamente a trav\u00e9s de la imagen nuestro pasado socio-cultural.Retos: 1. Abordar la relaci\u00f3n existente entre la imagen como lenguaje y la construcci\u00f3n y difusi\u00f3n de conocimiento.\r\n\r\n2. realizar investigaciones utilizando la imagen que hagan posible la reconstrucci\u00f3n historiogr\u00e1fica de nuestro contexto socio-cultural.\r\n\r\n3. Tener una plataforma de acceso p\u00fablico con material visual recopilado a modo de repositorio digital que haga posible la investigaci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n de productos visuales.Visi\u00f3n: El grupo de investigaci\u00f3n Cultura Visual ser\u00e1 el referente acad\u00e9mico e investigativo de la  cultura visual en la regi\u00f3n y un grupo relevante a nivel nacional.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-16 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Cultura visual", "code": "COL0118505", "leader": "JOHANA GUARIN MEDINA", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000010269", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica", "clasification": "", "foundationDate": "2010 - 1", "website": "http://blog.utp.edu.co/members/mecabot", "email": "mecabot@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: \r\nOBJETIVO 1:\t\t\t\r\nCONSOLIDAR A MECABOT COMO CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N Y EXTENSI\u00d3N.\r\n\r\nESTRATEGIA 1:\r\nDesarrollo de productos de infraestructura pedag\u00f3gica.\r\n\r\nMETA 1:\r\nAl finalizar el 2020, se tendr\u00e1 implementado totalmente el grupo como punto de referencia en este tema.\r\n\r\nOBJETIVO 2:\r\nIMPLEMENTAR ACTIVIDADES CON LA RUTEADORA CNC.\r\n\r\nESTRATEG\u00cdA 2:\r\nImplementaci\u00f3n y pruebas con el prototipo en funcionamiento\r\n\r\nMETA 2:\r\nAl finalizar el 2020, se tendr\u00e1 implementadas  la ruteadora, para correcci\u00f3n e innovaci\u00f3n de procesos.\r\n\r\nOBJETIVO 3:\r\nINTEGRACION DE LA CIENCIA, LA TECNOLOG\u00cdA, LA INGENIER\u00cdA Y LA MATEMATICA EN LA SOLUCION Y DESARROLLO DE EXPERIENCIAS EDUCATIVAS.\r\n\r\nESTRATEG\u00cdA 3:\r\nManejo de las distintas funcionalidades que nos ofrece la plataforma VEX.\r\n\r\nMETA 3:\r\nEn el 2220,tener practicas con plataforma en distintas \u00e1reas de la ingenier\u00eda.\r\n\r\n\r\nOBJETIVO 4:\r\nSISTEMA DE ALMACENAMIENTO DE ENERG\u00cdA A PARTIR DE SUPERCONDENSADORES.\r\n\r\nESTRATEG\u00cdA 4:\r\nDeterminaci\u00f3n de posibles sistemas de almacenamiento de energ\u00eda a partir de Supercondensadores.\r\n\r\nMETA 4:\r\nEn julio de 2020, utilizaci\u00f3n sistema de almacenamiento para energ\u00eda.\r\n\r\nOBJETIVO 5:\r\nDISE\u00d1AR Y CONSTRUIR DE UN ENTRENADOR DE ELECTRONICA ANALOGICA Y DIGITAL\t\r\n\r\nESTRATEG\u00cdA 5:\r\nDeterminaci\u00f3n del esquema del prototipo de entrenador para las electr\u00f3nicas.\r\n\r\nMETA 5:\r\nEn Agosto de 2020, realizar clases con el entrenador para electr\u00f3nica an\u00e1loga y digital.Estado del arte: La Ingenier\u00eda Mecatr\u00f3nica nace de la sinergia entre cuatro \u00e1reas del conocimiento como son: la ingenier\u00eda mec\u00e1nica, ingenier\u00eda electr\u00f3nica, ingenier\u00eda de control e ingenier\u00eda inform\u00e1tica; con la finalidad de dise\u00f1ar, desarrollar e implementar modelos de sistemas inteligentes que buscan innovar en la facilitaci\u00f3n del desarrollo de las tareas al ser humano dentro de cualquier proceso industrial que se presente. Estos nuevos sistemas son un fen\u00f3meno de ciencia, mercadeo y cultura, con grandes implicaciones econ\u00f3micas y sociales a nivel mundial; Sus constantes fluctuaciones y el ingreso de nuevas alternativas tecnol\u00f3gicas cada d\u00eda transforman el mundo y la forma de interactuar en \u00e9l, jugando un papel cada vez m\u00e1s determinante en las actividades productivas y econ\u00f3micas de una sociedad.\r\nLa mecatr\u00f3nica nace para suplir tres necesidades latentes; la primera, encaminada a automatizar la maquinar\u00eda y lograr as\u00ed procesos productivos \u00e1giles y confiables; la segunda crear productos inteligentes, que respondan a las necesidades del mundo moderno; y la tercera, por cierto muy importante, armonizar entre los componentes mec\u00e1nicos y electr\u00f3nicos de las m\u00e1quinas, ya que en muchas ocasiones, era casi imposible lograr que tanto mec\u00e1nica como electr\u00f3nica isCheckedcked=onObjetivos: Objetivo General:\r\n\r\nEl grupo de investigaci\u00f3n MECABOT como parte de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira propende de forma general por:\r\n\r\nPromover el desarrollo de los procesos productivos y de mejoramiento del nivel de vida de la sociedad mediante el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n desde la mecatr\u00f3nica y la creaci\u00f3n y transmisi\u00f3n del conocimiento adquirido en su desarrollo.Retos: CONDICIONAMIENTO\r\nEl surgimiento de MECABOTICA como un grupo en investigaci\u00f3n y desarrollo del \u00e1rea Mecatr\u00f3nica puede verse afectado por la din\u00e1mica de otros grupos de investigaci\u00f3n y desarrollo ya constituidos.\r\n\r\nCONTINUIDAD Y PRESTIGIO: Dado que MECABOT es una iniciativa estudiantil, se tendr\u00e1n que incrementar las medidas para asegurar la continuidad y evoluci\u00f3n del grupo, manteniendo y propiciando la buena imagen obtenida con las actividades realizadas. \r\n\r\nCOMPETENCIA:Dada la oferta de capacitaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo dado por universidades, proveedores y todos los agentes del sector, se presenta un entorno fuertemente competitivo en el cual se desenvolver\u00e1 MECABOT.\r\n\r\n\r\nMULTIDISCIPLINARIDAD:Debido a que el \u00e1rea de la Mecatr\u00f3nica abarca un amplia gama de temas, es muy importante incrementar y promover la vinculaci\u00f3n de estudiantes de carreras afines al \u00e1rea en la universidad, para complementar y enriquecer los proyectos de investigaci\u00f3n y desarrollo que el grupo ponga en marcha, sin permitir que los problemas de tipo estructural de la Universidad Tecnologica de Pereira afecten el espacio acad\u00e9mico logrado por MECABOT.Visi\u00f3n: En 5 a\u00f1os el grupo de investigaci\u00f3n MECABOT se consolidar\u00e1 como un grupo de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo, registrado y reconocido a nivel regional con proyecci\u00f3n nacional.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-25 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "MECABOT", "code": "COL0102111", "leader": "MARIA ELENA LEYES SANCHEZ", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000014945", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Idiomas y Literatura", "clasification": "", "foundationDate": "2011 - 1", "website": "", "email": "william@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Los integrantes del grupo de investigaci\u00f3n hemos establecido el siguiente plan de trabajo a mediano y largo plazo, teniendo en cuenta los intereses de cada uno de los investigadores con relaci\u00f3n a sus diferentes campos de conocimiento, permitiendo con ello una interdisciplinariedad entre la literatura, la ling\u00fc\u00edstica, la pedagog\u00eda, la filosof\u00eda, las artes y las matem\u00e1ticas. \r\n\r\n1.  Actividades de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica:  en general cada uno de los integrantes del grupo de acuerdo con la tem\u00e1tica estudiada, hace una revisi\u00f3n general de una bibliograf\u00eda de apoyo pertinente y oportuna para la consolidaci\u00f3n de su proyecto de grado.\r\n\r\n2.  Definici\u00f3n de una metodolog\u00eda de car\u00e1cter cient\u00edfico en funci\u00f3n de una hip\u00f3tesis de sentido, para la consolidaci\u00f3n de una mirada cr\u00edtica alrededor de la cual se organizan los diferentes cap\u00edtulos de la investigaci\u00f3n de su proyecto de grado.\r\n\r\n3.  Establecimiento del estado del arte, como marco de interpretaci\u00f3n de las diferentes investigaciones que se vienen desarrollando en el campo de estudio. \r\n\r\n4.  Lectura y an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de los avances de la investigaci\u00f3n.\r\n\r\n5.  Estructuraci\u00f3n de un taller de creaci\u00f3n de textos art\u00edsticos en funci\u00f3n de los diferentes g\u00e9neros literarios:\r\n5.1 Definici\u00f3n de un taller de creaci\u00f3n\r\n5.2 Objetivo general\r\n5.3 Objetivos espec\u00edficos\r\n5.4 Metodolog\u00eda\r\n5.5 Actividades\r\n5.6 Propuesta est\u00e9tica.  Divulgaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de los productos del grupo. \r\n\r\n6. Creaci\u00f3n y fortalecimiento de la Revista Caf\u00e9 con Letras.  Revista de Estudios Literarios del Eje Cafetero.Estado del arte: Cada uno de los integrantes del grupo ha establecido un estado del arte de acuerdo con la tem\u00e1tica y sus intereses cient\u00edficos.  A continuaci\u00f3n presentamos una lista de los autores y temas de investigaci\u00f3n que en general dan cuenta de los intereses particulares del Grupo de Investigaci\u00f3n \"Cr\u00edtica y Creaci\u00f3n\", en general compuesto por investigadores con formaci\u00f3n doctoral, docentes, estudiantes de pregrado que se encuentran elaborando su proyecto de grado o est\u00e1n a punto de culminarlo, y estudiantes de posgrado que han culminado su proyecto de investigaci\u00f3n en pregrado y que se encuentran en su maestr\u00eda construyendo otra investigaci\u00f3n:\r\n\r\nBataille, George (1957). El erotismo. Tusquets, Editores. Barcelona. \r\n\r\nBradbury, R. (2002). El hombre ilustrado. Barcelona: Minotauro. \r\n\r\nCastro Garc\u00eda, \u00d3scar (2004). Un siglo de erotismo en el cuento colombiano: antolog\u00eda. Editorial Universidad de Antioquia. \r\n\r\nChoderlos de Laclos, P. (2008). Amistades peligrosas. Barcelona: Mondadori. \r\n\r\nCONADEP (1984). Nunca m\u00e1s. Comisi\u00f3n Nacional sobre la Desaparici\u00f3n de Personas. Buenos Aires: Eudeba. \r\n\r\nDostoievski, F. (1983). Memorias del subsuelo. Barcelona: Bruguera. \r\n\r\nFrancois, Donatien-Alphonse (2005). El Marqu\u00e9s de Sade. Juliette, Justine, Ernestina. Edicomunicaci\u00f3n S.A. Colombia.\r\n\r\nFoucault, Michel (1998). Historia de la sexualidad I. La Voluntad de Saber. Siglo Veintiuno Editores, S.A. de C.V. Madrid, Espa\u00f1a.\r\n\r\nGiardinelli, Mempo (2004). Luna caliente. Ediciones B.S.A., Barcelona.\r\n\r\nHamburger, K. (1995). La l\u00f3gica de la literatura. Madrid: Visor. \r\n\r\nKundera, M. (2000). El libro de la risa y el olvido. Barcelona: Seix Barral.\r\n\r\nNussbaum, Martha C.  (1997).  El cultivo de la humanidad.  Una defensa cl\u00e1sica de la reforma en la educaci\u00f3n liberal.  Andr\u00e9s Bello.\r\n\r\nPaz, Octavio (1993). La llama doble, amor y erotismo. Editorial Seix Barral S.A. Barcelona.\r\n\r\nRosenblatt, Louise M.  (2002).   La literatura como exploraci\u00f3n.  M\u00e9xico:   Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.Objetivos: FUNDAR, DESDE DIFERENTES MIRADAS TE\u00d3RICAS, PROCESOS DE CR\u00cdTICA Y CREACI\u00d3N LITERARIAS, LING\u00dc\u00cdSTICAS, PEDAG\u00d3GICAS, FILOS\u00d3FICAS, ART\u00cdSTICAS, ENTRE OTRAS, QUE POSIBILITEN EL ENCUENTRO, EN LA DIMENSI\u00d3N INVESTIGATIVA, DE LA DID\u00c1CTICA, LA SOCIOCR\u00cdTICA, LA ESCRITURA DE ENSAYOS Y LA CREACI\u00d3N DE TEXTOS ART\u00cdSTICOS.\r\n\r\nPROMOVER EL INTER\u00c9S POR LA INVESTIGACI\u00d3N LITERARIA DE LOS ESTUDIANTES DE PREGRADO DE LA UNIVERSIDAD TECNOL\u00d3GICA DE PEREIRA, EN EL MARCO DE SU PROYECTO DE GRADO.\r\n\r\nPROMOVER INVESTIGACI\u00d3N LING\u00dc\u00cdSTICA EN EL CAMPO DEL AN\u00c1LISIS DEL DISCURSO Y DE LA SEMIOSIS SOCIAL.\r\n\r\nFORTALECER LOS PROCESOS DE INVESTIGACI\u00d3N DE LOS ESTUDIANTES DE POSGRADO DE LA UNIVERSIDAD TECNOL\u00d3GICA DE PEREIRA, EN EL MARCO DE SU PROYECTO DE GRADO. \r\n\r\nASUMIR UNA POSICI\u00d3N CR\u00cdTICA FRENTE A LA LITERATURA LATINOAMERICANA Y LOS ESTUDIOS LING\u00dc\u00cdSTICOS CONTEMPOR\u00c1NEOS.\r\n\r\nCONTINUAR EL PROYECTO DE LITERATURA REGIONAL QUE SE HA VENIDO DESARROLLANDO A LO LARGO DE VARIOS A\u00d1OS CON LA REVISTA CAF\u00c9 CON LETRAS.  REVISTA DE ESTUDIOS LITERARIOS DEL EJE CAFETERO COLOMBIANO.\r\n\r\nPUBLICAR LOS RESULTADOS DEL TRABAJO INVESTIGATIVO DEL GRUPO.  \r\n\r\nASISTIR A CONGRESOS, SEMINARIOS, SIMPOSIOS Y JORNADAS INVESTIGATIVAS QUE LE DEN VISIBILIDAD AL GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N.\r\n\r\nPRESENTAR PONENCIAS EN DIFERENTES EVENTOS ACAD\u00c9MICOS TANTO A NIVEL NACIONAL COMO INTERNACIONAL.Retos: Los retos que se plantea el grupo de investigaci\u00f3n \"Cr\u00edtica y Creaci\u00f3n\" son, fundamentalmente, los siguientes: \r\n\r\n1. Aprehender diferentes modelos te\u00f3ricos para la construcci\u00f3n de una mirada seria y rigurosa sobre el mundo de la literatura, la ling\u00fc\u00edstica, la pedagog\u00eda, la filosof\u00eda y el arte en general. \r\n\r\n2. Consolidarnos como grupo de investigaci\u00f3n en torno a diferentes objetos de la cultura y las relaciones intertextuales que se establecen entre ellos:  la literatura, el cine, la pintura, la m\u00fasica, entre otros.\r\n\r\n3. Estudiar cr\u00edticamente la literatura latinoamericana y los fen\u00f3menos de significaci\u00f3n contempor\u00e1neos.\r\n\r\n4. Estructurar un taller de escritura de textos art\u00edsticos en los g\u00e9neros de la poes\u00eda, la novela, el teatro, entre otros.Visi\u00f3n: El Grupo de Investigaci\u00f3n \"Cr\u00edtica y Creaci\u00f3n\" busca el reconocimiento como l\u00edder de la gesti\u00f3n y promoci\u00f3n cultual de los valores literarios a nivel regional, nacional e internacional, y con un impacto intelectual en la sociedad del conocimiento.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2016-03-10 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Cr\u00edtica y Creaci\u00f3n", "code": "COL0147392", "leader": "WILLIAM MARIN OSORIO", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000007635", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Otras Humanidades", "clasification": "", "foundationDate": "2008 - 1", "website": "", "email": "alfredoabad@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n filosof\u00eda y escepticismo pretende consolidar un trabajo investigativo en torno a las l\u00edneas de filosof\u00eda-literatura, biotecnolog\u00eda, \u00e9tica y escepticismo, est\u00e9tica y filosof\u00eda del arte, historia de la filosof\u00eda. En ese sentido, lleva a cabo reuniones con sus integrantes donde se determinan las rutas que precisar\u00e1n los temas y problemas a tratar en los siguientes periodos.Estado del arte: Dentro del desarrollo investigativo contempor\u00e1neo tanto en el \u00e1mbito nacional como internacional, los intereses en el pensamiento filos\u00f3fico de Nicol\u00e1s G\u00f3mez D\u00e1vila apenas empiezan a formularse. En ese sentido, el grupo ha generado estudios diversos sobre el autor y ha contribuido en ese aspecto a la puesta en com\u00fan de interpretaciones que nutren su estudio.Objetivos: El grupo de investigaci\u00f3n en Filosof\u00eda y Escepticismo pretende identificar l\u00edneas de transversalidad investigativa a partir de las cuales la filosof\u00eda sea abordada por medio de disciplinas tales como la literatura y el arte.\r\nDe igual manera, el grupo establece que tales conexiones no se presentan como simples ayudas metodol\u00f3gicas dentro del abordaje de la filosof\u00eda sino que por el contrario, se asumen como instancias totalmente imprescindibles dentro  del horizonte filos\u00f3fico actual.Retos: - Generar investigaci\u00f3n filos\u00f3fica y publicaci\u00f3n de los resultados.\r\n- Consolidar procesos de investigaci\u00f3n acordes a los est\u00e1ndares internacionales.\r\n- Conectar nuestras investigaciones con procesos similares en otras universidades.Visi\u00f3n: El grupo de investigaci\u00f3n filosof\u00eda y escepticismo plantea la necesidad de involucrar una apertura cr\u00edtica y problematizante del pensar en relaci\u00f3n inmediata con los asuntos pr\u00e1cticos, involucrando as\u00ed una actividad te\u00f3rica conforme a la experiencia filos\u00f3fica como forma de vida.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-06 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Filosof\u00eda y Escepticismo", "code": "COL0083535", "leader": "ALFREDO ABAD", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000643", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias F\u00edsicas", "clasification": "", "foundationDate": "2000 - 5", "website": "", "email": "jquiroga@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1) Gravitaci\u00f3n Cu\u00e1ntica\r\na\u00f1o 1 La acci\u00f3n efectiva en la gravitaci\u00f3n cu\u00e1ntica. Reuni\u00f3n de bibliograf\u00eda y reconocimiento de la tem\u00e1tica .Temas:1.Elementos de la Teoria Cuantica del campo\r\n2.Teoria Cuantica del Campo en un espacio curvo y la accion efectiva\r\n3.Gravitacion Cuantica en derivadas de orden superior\r\n4.Modelos asimptoticamente libres de Gran Unificacion con Gravitacion Cuantica R2\r\na\u00f1o 2:1. Accion efectiva a 1 loop en la gravitacion dilatonica\r\n2.Anomalia conforme y la acci\u00f3n\r\n2.1.Accion efectiva a 1 loop en la gravitacion dilatonica\r\n2. 2.Anomalia conforme y la accion efectiva inducida para las teorias dilatonicas con acoplamiento\r\n2.3.Cosmologia cuantica. Gravitacion dilatonica y la correspondencia Anti-de Sitter/Teoria conforme del campo. Publicaci\u00f3n de resultados:2 art\u00edculos\r\na\u00f1o 3. Cosmolog\u00eda inflacionaria phantom/tachyon y efectos cu\u00e1nticos. Publicaci\u00f3n de resultados:2 art\u00edculos\r\n2) Gravitaci\u00f3n Cl\u00e1sica\r\nA\u00f1o 1: Reuni\u00f3n de bibliograf\u00eda y resumen del estado actual de las propuestas de gravitaci\u00f3n teleparalela.\r\nA\u00f1o 2: Definici\u00f3n de la teor\u00eda gauge basada en el grupo de Lorentz. Derivada covariante dentro de la teor\u00eda. Trabajo relacionado con el tema de la derivada covariante.\r\nA\u00f1o 3: Publicaci\u00f3n en revista de car\u00e1cter internacional. Calculos de las corrientes de Noether de la teor\u00eda y comparaci\u00f3n con las corrientes obtenidas dentro del modelo teleparalelo. Redacci\u00f3n segundo trabajo sobre el an\u00e1lisis de corrientes de Noether.\r\nA\u00f1o 4: Publicaci\u00f3n en revista internacional. C\u00e1lculo de la emisi\u00f3n de ondas gravitacionales dentro del modelo y contrastaci\u00f3n con la emisi\u00f3n de estas ondas dentro de la Relatividad general. Redacci\u00f3n de trabajo de tesis final y de \u00faltimo trabajo para su posterior publicaci\u00f3n.Estado del arte: Linea de Gravitacion Cl\u00e1sica: El estudio de la gravitaci\u00f3n ha tenido gran \u00e9xito gracias a la teor\u00eda de la relatividad general de Einstein. Esta teor\u00eda, aunque correcta experimentalmente, no hace uso del formalismo de teor\u00edas de Gauge. La importancia de estas \u00faltimas radica en que las otras fuerzas de la naturaleza conocidas hasta el momento: la fuerza electromagn\u00e9tica, la fuerza d\u00e9bil y la fuerte, parecen ser completamente descritas por una teor\u00eda gauge para diferentes grupos de simetr\u00eda. Cabe entonces preguntarse: Ser\u00e1 posible describir la gravitaci\u00f3n por medio del formalismo Gauge?. Una respuesta a esta pregunta no existe hasta el momento. Es nuestro objetivo principal, encontrar una primera aproximaci\u00f3n a la respuesta bas\u00e1ndonos en resultados del grupo de investigaci\u00f3n dirigido por el profesor Jos\u00e9 Geraldo Pereira en el Instituto de F\u00edsica Te\u00f3rica de la Universidad del estado de Sao Paulo en Brasil.\r\nL\u00ednea de Gravitaci\u00f3n Cu\u00e1ntica: Actualmente los espacios sim\u00e9tricos de curvatura constante del tipo deSitter y anti-deSitter presentan propiedades notables en relaci\u00f3n con las teor\u00edas cl\u00e1sica y cu\u00e1ntica de la gravitaci\u00f3n y la teor\u00eda de las supercuerdas. Precisamente estos espacios, a la par con el espacio de Miskowski, pretenden el rol de vac\u00edo en las teor\u00edas unificadas de las interacciones fundamentales. Recientemente, debido al descubrimiento de la dilataci\u00f3n acelerada del cosmos, se ha incrementado el inter\u00e9s hacia el estudio de las aplicaciones cosmol\u00f3gicas de los espacios de curvatura constante. Adem\u00e1s el gran inter\u00e9s hacia los espacios del tipo anti-deSitter en el estudio de muchos problemas de la Teor\u00eda del Campo moderna, en particular, el vac\u00edo perfecto en las teor\u00edas de cuerdas o supergravitaci\u00f3n, lo justifica el que el espacio anti-deSitter es un espacio base que permite establecer una dualidad con la Teor\u00eda Conforme del Campo. Adem\u00e1s, la Teor\u00eda Cu\u00e1ntica del Campo en un espacio curvo contribuye a nuestra comprensi\u00f3n del origen del Universo temprano.Objetivos: - Afianzamiento del Grupo dentro de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira y en el contexto nacional.\r\n- Soluci\u00f3n de los primeros problemas investigativos planteados.\r\n- Consolidaci\u00f3n de los v\u00ednculos con grupos de investigacion en el \u00e1rea a abordar, tanto a nivel nacional como internacional.\r\n\r\n- Estudiar los modelos existentes de la Teor\u00eda de la Gravitaci\u00f3n.\r\n\r\n- Formar estudiantes, entrenarlos en el uso de las herramientas y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en F\u00edsica Te\u00f3rica.\r\n\r\n- Construir modelos y formular teor\u00edas de la gravedad.\r\n\r\n- Construir modelos y formular teor\u00edas en cosmolog\u00eda.Retos: - Concluir exitosamente la soluci\u00f3n de los problemas planteados.\r\n- Continuar con la investigacion en f\u00edsica te\u00f3rica de manera continua e ininterrumpida.\r\n- Involucrar a mas personas dentro del grupo, ya sea a nivel nacional o internacional.\r\n- Consolidar el grupo como l\u00edder en investigaci\u00f3n de f\u00edsica te\u00f3rica a nivel regional y de trascendencia nacional.Visi\u00f3n: Un grupo que esta en capacidad de producir resultados de importancia no solo para el pa\u00eds sino para la comunidad cient\u00edfica internacional. El grupo deber\u00e1 contar con material bibliogr\u00e1fico y tem\u00e1tico adecuado y actualizado. Adem\u00e1s se espera contar para ese momento con total apoyo institucional en la parte financiera y log\u00edstica.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2008-12-18 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Gravitaci\u00f3n y Teor\u00edas Unificadas", "code": "COL0025246", "leader": "JOHN QUIROGA HURTADO", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000011433", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina Cl\u00ednica", "clasification": "D", "foundationDate": "2010 - 8", "website": "http://www.utp.edu.co/vicerrectoria/investigaciones/investigaciones/integrantes/263/grupo", "leader": "TATIANA ALVAREZ VERA", "email": "merivera@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1.\tCrear un marco te\u00f3rico amplio que sirva de base cient\u00edfica para el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n  relacionados con medicina del adulto tanto en la  poblaci\u00f3n ambulatoria como en la que recibe servicios asistenciales  en el hospital.\r\n\r\n2.\tVinculaci\u00f3n de  diferentes  profesionales en \u00e1reas espec\u00edficas relacionadas con los proyectos de investigaci\u00f3n. \r\n\r\n3.\tLograr el reconocimiento del grupo por parte del Centro de investigaciones y extensi\u00f3n de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira \r\n\r\n4.\tLograr el reconocimiento del grupo por parte de Colciencias\r\n\r\n5.\tParticipar en las convocatorias que para proyectos de investigaci\u00f3n formule la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira\r\n\r\n6.\tParticipar en las convocatorias que para proyectos de investigaci\u00f3n en salud formule Colciencias\r\n\r\n7.\tFomentar la capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n permanente de los integrantes del grupo \r\n\r\n8.\tPromover la vinculaci\u00f3n de estudiantes de pregrado y posgrado en el grupo\r\n\r\n9.\tPromover alianzas estrat\u00e9gicas con otros grupos para la realizaci\u00f3n de investigaciones. \r\n\r\n10.\tFortalecer administrativamente el grupo para la adecuada presentaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los proyectos \r\n\r\n11.\tPromover la realizaci\u00f3n de actividades educativas para la comunidad acad\u00e9mica de la regi\u00f3nEstado del arte: La Medicina Interna   tiene como fin la    atenci\u00f3n global del enfermo adulto tanto en consulta externa  como en el \u00e1rea de hospitalizaci\u00f3n.     En su formaci\u00f3n los m\u00e9dicos  de adultos se asumen que ninguna enfermedad o problema cl\u00ednico del adulto es ajeno a su incumbencia y responsabilidad.  Esta actitud  nos ha  llevado a participar activamente en la mayor\u00eda de los retos asistenciales   frente  a nuestro sistema de salud , incluida la creaci\u00f3n y desarrollo de programas de   atenci\u00f3n a   enfermedades.  El medico internista utiliza un abordaje m\u00e9dico hol\u00edstico en la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, indicaci\u00f3n terap\u00e9utica y seguimiento de las enfermedades del adulto incluyendo tambi\u00e9n su rehabilitaci\u00f3n y paliaci\u00f3n.  \r\nEl  conocimiento y polivalencia en la resoluci\u00f3n  de la gran mayor\u00eda de los problemas de salud tanto  agudos  en urgencias, como en los pacientes ambulatorio  y  problemas  de car\u00e1cter cr\u00f3nico hacen de este grupo  un amplio campo de acci\u00f3n buscando respuestas propias de los problemas de salud de los colombianos.  La medicina interna y los m\u00e9dicos especialistas en adultos  en los hospitales  son  el eje vertebral en el \u00e1rea cl\u00ednica, se  ejercen funciones de consultar\u00eda en atenci\u00f3n primaria y ofrecen aspectos innovadores en la hospitalizaci\u00f3n convencional y se proyectan en  \u00e1reas alternativas a la hospitalizaci\u00f3n  influyendo en forma muy positiva   en el \u00e1mbito social y de salud  tanto de los pacientes como de las entidades promotoras y prestadoras  de salud.\r\nEl encontrar   respuestas  sencillas a problemas grandes de salud en nuestro medio  dar\u00e1 herramientas a los  m\u00e9dicos para lograr una mejor pr\u00e1ctica en su ejercicio medico.  El medico  de primer nivel hace el primer contacto con el Sistema de Salud, este  es importante porque la \u00bfcalidad\u00bf  del mismo nos permitir\u00e1 minimizar costos y mejorar los resultados. As\u00ed a trav\u00e9s de una  Pr\u00e1ctica Centrada en el Paciente colombiano, con la capacidad y posibilidad de realizar   seguimiento integral, longitudinal y personaObjetivos: 1-\tGenerar, transferir y aplicar conocimiento relacionado la salud del paciente adulto.\r\n\r\n2-\tPromover semilleros de investigaci\u00f3n para estudiantes de pre y posgrado\r\n\r\n3-\tFomentar el trabajo conjunto con diferentes grupos de la Universidad Tecnol\u00f3gica y otras instituciones acad\u00e9micas del Municipio y la regi\u00f3n\r\n\r\n4-\tFortalecer el trabajo investigativo con otros grupos de la comunidad nacional e internacional \r\n\r\n5-\tServir de apoyo al desarrollo de programas de posgrado y extensi\u00f3n\r\n\r\n6-\tContribuir al desarrollo cient\u00edfico de la Universidad tecnol\u00f3gica de PereiraRetos: o\tContribuir al desarrollo del conocimiento cient\u00edfico en la medicina del adulto\r\no\tDesarrollar l\u00edneas  de investigaci\u00f3n integradas con multidisciplinariedad \r\no\tContribuir al fomento de una practica hospitalaria con alto nivel cient\u00edfico.\r\no\tEvaluaci\u00f3n del impacto de las intervenciones realizadas\r\no\tRealizar una adecuada y oportuna transferencia del conocimiento generadoVisi\u00f3n: El grupo de investigacion en Medicina interna tendr\u00e1 en sus manos la responsabilidad de caracterizar la poblaci\u00f3n del eje cafetero en cuanto a patolog\u00edas relacionadas con el \u00e1rea y podr\u00e1 realizar intervenciones poblacionales de acuerdo a los hallazgos.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-07 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N EN MEDICINA INTERNA", "code": "COL0113302", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000006929", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Otras Humanidades", "clasification": "C", "foundationDate": "2008 - 4", "website": "", "leader": "ALBERTO ANTONIO BERON OSPINA", "email": "alveos@gmail.com", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: DINAMICAS ACTUALES (13 SEPTIEMBRE 2011) DEL GRUPO Y EL SEMILLERO EN FILOSOFIA Y MEMORIA. UNIVERSIDAD TECNOLOGICA DE PEREIRA. \r\n\r\n-EDICI\u00d3N  Y PUBLICACI\u00d3N LIBRO \u00bfLA V\u00cdCTIMA: VESTIGIOS EN MACONDO\u00bf:\r\nRELECTURA DEL TEXTO.\r\nADECUACION DE ESTILO.\r\nORGANIZARLO EN SOFWARE DE EDICION\r\n\r\n-SISTEMATIZACION PROYECTO SOLIDARIO: PARA UNA PEDAGOGIA DE LA MEMORIA. JUVENTUD, MEMORIA Y CONFLITO:\r\nTERMINACION TRABAJO DE CAMPO.\r\nORGANIZACI\u00d3N DE LOS PRODUCTOS DEL PROYECTO.\r\nCIERRE DEL PROYECTO.\r\nORGANIZACI\u00d3N INSUMOS INFORME FINAL \r\n\r\n-JORNADAS DE FORMACION \u00bfFILOSOF\u00cdA Y SOCIEDAD: UNA PERSPECTIVA DESDE LA MEMORIA  COMO FORMA DE  APRENDIZAJE EN LAS CIENCIAS SOCIALES\u00bf :\r\nEJECUCION JORNADAS.\r\nORGANIZACI\u00d3N LOGISTICA.\r\nLECTURA DE TEXTOS.\r\nPRODUCCION DE TEXTOS POSIBLES PROYECTOS DE GRADO.\r\nSISTEMATIZACION EXPERIENCIA. \r\n\r\n-TUTORIAS PROYECTOS DE GRADO: PREGRADO Y MAESTR\u00cdA POR PARTE DEL SEMILLERO Y DEL GRUPO:\r\nTUTORIA DE LOS PROYECTOS.\r\nELABORACION DE ANTEPROYECTOS.\r\nPOSIBLE GESTION CONVOCATORIAS DE LA UTP.\r\nADECUACION DE LINEAS DE INVESTIGACION DEL GRUPO Y DEL SEMILLERO.\r\n\r\n-MOVILIZACION Y GESTION SEMILLERO Y GRUPO DE INVESTIGACION:\r\nPRODUCCION DE ENSAYOS PARTICIPACION DE EVENTOS.\r\nCONVOCATORIAS DE INVESTIGACION.\r\nORGANIZACI\u00d3N ADMINISTRATIVA EN GENERAL\r\n\r\n-INGRESO Y ACTUALIZACION DE CVLAC Y GRUPLAC:\r\nCREACION DE CVLAC NUEVOS INTEGRANTES.\r\nINGRESO DE PRODUCCIONES Y PARTICIPACIONES DE LOS INTEGRANTES.\r\nACTUALIZACION GRUPLAC.Estado del arte: Estado Del Arte\r\n\r\nUn estado del arte acerca del tema, tiene como punto inicial al menos en nuestro caso, aquello que est\u00e1 articulado a una cultura de la memoria. El caso ejemplar es Auschwitz. Sobre el campo de concentraci\u00f3n se han realizado numerosas pel\u00edculas, se han erigido museos, y en el caso estrictamente acad\u00e9mico ha tomado relevancia el testigo, para impugnar muchos de los supuestos de la historia. Auschwitz es para toda una serie de corrientes como \"La Teor\u00eda cr\u00edtica\", \"La filosof\u00eda del holocausto\", el verdadero ejemplo de aquel horror que no deber\u00eda volver a acontecer. Pero sigue aconteciendo, puede que ya no en Europa, sino bajo otras condiciones en regiones de los mundos distintos, como es el caso de Colombia, conservando obviamente, las diferencias. (Rub\u00e9n Jaramillo. Colombia: la modernidad postergada. Argumentos. Bogot\u00e1. 1998.)\r\n\r\nA nivel internacional, el debate acerca de las v\u00edctimas y su memoria estuvo por varias d\u00e9cadas opacado -hasta los a\u00f1os ochenta- bajo la sombra mundial de la llamada \"Guerra fr\u00eda\", ya que  exist\u00eda otra categor\u00eda que dominaba el escenario mundial: el preso pol\u00edtico. (Enzo Traverso. El totalitarismo. Eudeba. Buenos Aires. 2001.)\r\n\r\nEn esta misma d\u00e9cada, vuelven a saltar a la palestra libros olvidados de los sobrevivientes de los campos de concentraci\u00f3n en Europa: Primo Levi, Antelme, Hans Meyer, y otros menos conocidos como Sempr\u00fan, Kertzs, Birger, Fackenheim. Igualmente se publican libros previos a la debacle, pero que conservan una gran capacidad de anunciar aquello que iba a pasar: Adorno, Horkheimer, Benjamin. A partir de estos pensadores, se encontr\u00f3 la necesidad de volver a pensar la pol\u00edtica, volver a pensar la \u00e9tica y la epistemolog\u00eda, atravesadas por esta experiencia del horror, dolor y desastre.\r\n\r\nIgualmente, encontramos mucha afinidad de intereses con trabajos que en otros contextos realizan en Francia Derrida, Miguel Abensour, traductor e introductor all\u00ed de Walter Benjamin, (Para una filosof\u00eda pol\u00edtica cr\u00edtica. AnObjetivos: Propiciar un conocimiento y reflexion acerca de los problemas contemporaneos del estado, la sociedad y las ideologias desde una perspectiva filosofica.\r\n\r\nindagar sobre la tension que se da entre historia y memoria. \r\n\r\npropiciar la interdiciplinariedad entre ciencias sociales, educacion  y filosofia.Retos: convertirnos en una institucion academica pionera en investigaciones filosoficas y sociales desde claves de memoria, critica y sufrimiento en el pa\u00eds.Visi\u00f3n: Consolidar el grupo Filosof\u00eda y Memoria como una instituci\u00f3n que investiga desde la realidad y en el pensamiento, buscando aportar en la soluci\u00f3n de situaciones problem\u00e1ticas del pa\u00eds.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-09 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "FILOSOFIA Y MEMORIA", "code": "COL0077242", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000003812", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Matem\u00e1tica", "clasification": "C", "foundationDate": "2005 - 8", "website": "www.ppablo.com", "leader": "PEDRO PABLO CARDENAS ALZATE", "email": "ppablo@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo GEDNOL trabaja de forma activa bajo la supervisi\u00f3n del Director Lider Profesor Pedro Pablo C\u00e1rdenas Alzate y con el apoyo del Doctor Pablo Amster de la Universidad de Buenos Aires (Argentina). Cada integrante del grupo tiene una labor espec\u00edfica dentro de cada l\u00ednea de investigaci\u00f3n. \r\nEl grupo GEDNOL trabaj\u00f3 en un proyecto de investigaci\u00f3n sobre modelaci\u00f3n matem\u00e1tica en finanzas el cual obtuvo muy buenos resultados en finanzas avanzadas. De dicho trabajo se logr\u00f3 dirigir una tesis de Maestr\u00eda en Matem\u00e1ticas titulada: ANALISIS Y COMENTARIOS DEL MODELO DE BLACK-SCHOLES EN LA VALUACI\u00d3N DE OPCIONES, obteniendo una calificaci\u00f3n de sobresaliente por parte de los jurados.\r\n\r\nActualmente, el grupo trabaja en el proyecto: RESOLUCI\u00d3N DE MODELOS NO LINEALES APLICANDO EL M\u00c9TODO DE TRANSFORMACI\u00d3N DIFERENCIAL, proyecto que busca aproximar soluciones de ecuaciones diferenciales no lineales.\r\n\r\nEl objetivo es poder dirigir una tesis a nivel de maestr\u00eda en el \u00e1rea y en agosto del a\u00f1o 2012 el director del grupo participar\u00e1 en el IV CONGRESO LATINOAMERICANO DE MATEM\u00c1TICOS en la ciudad de C\u00f3rdoba-Argentina.Estado del arte: En sus inicios, el grupo de investigaci\u00f3n en Ecuaciones Diferenciales No Lineales GEDNOL fue concebido en el Departamento de Matem\u00e1ticas, cuyo objetivo, entre otros, era el de ofrecer las asignaturas correspondientes en el \u00e1rea de las ciencias a los programas de ingenier\u00eda.\r\n\r\nEl grupo GEDNOL nace en agosto de 2005 en el Depto de Matem\u00e1ticas de la UTP gracias al apoyo del profesor Dr. Pablo Amster de la Universidad de Buenos Aires. Hoy en d\u00eda, el grupo cuenta con un profesor internacional (Argentina), 3 profesores del depto de Matem\u00e1ticas de la UTP, 2 estudiantes de prostgrado: Maestr\u00eda en Ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica y Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n Financiera.\r\nAdem\u00e1s, existen profesores no activos que de alguna forma colaboran con el grupo.\r\n\r\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Ecuaciones Diferenciales No Lineales GEDNOL desarrolla tem\u00e1ticas relacionadas con la soluci\u00f3n a problemas que involucran modelos no lineales, simulaci\u00f3n en estad\u00edstica, modelaci\u00f3n en la log\u00edstica y procesos estoc\u00e1sticos, contribuyendo al estudio y soluci\u00f3n de problemas del entorno, con un enfoque de integraci\u00f3n de disciplinas, desde la modelaci\u00f3n y la simulaci\u00f3n de sistemas.Objetivos: Objetivos generales\r\n\r\n-Generar conocimiento orientado al fortalecimiento de la docencia, la investigaci\u00f3n y la extensi\u00f3n desde la modelaci\u00f3n matem\u00e1tica y simulaci\u00f3n de sistemas. \r\n- An\u00e1lisis y aplicaci\u00f3n de teor\u00edas, metodolog\u00edas y herramientas de la modelaci\u00f3n y simulaci\u00f3n de problemas no lineales.\r\n-Generar y aplicar nuevo conocimiento a partir de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, de  la interacci\u00f3n con otros grupos de investigaci\u00f3n, y de la publicaci\u00f3n de resultados en revistas de reconocimiento nacional e internacional al igual que la presentaci\u00f3n de resultados en eventos.Retos: Uno de los Retos fundamentales del grupo GEDNOL es desarrollar los proyectos de investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de Ecuaciones No Lineales y poder presentar sus resultados en eventos a nivel nacional e internacional.\r\n\r\nOtro de los retos es presentar resultados en revistas de caracter nacional e internacional.\r\n\r\nDescentralizar el grupo GEDNOL a otras \u00e1reas de investigaci\u00f3n.Visi\u00f3n: El grupo de Investigaci\u00f3n en Ecuaciones Diferenciales No Lineales GEDNOL no puede dejar de ser l\u00edder a nivel regional de la actividad matem\u00e1tica en el \u00e1rea de Ecuaciones Diferenciales; tambi\u00e9n debe seguir garantizando que la formaci\u00f3n matem\u00e1tica figure como pilar b\u00e1sico en la formaci\u00f3n de los profesionales UTP. Para ello debe ser como una puerta de entrada del universitario a esa gran creaci\u00f3n humana y universal que es la matem\u00e1tica. Por eso contar\u00e1 con un grupo de investigadores que contribuir\u00e1 a la creaci\u00f3n de conocimiento matem\u00e1tico en Ecuaciones Diferenciales, \u00edntimamente ligado con el desarrollo del tema a nivel mundial y que por medio de la docencia vincula a miembros de la comunidad (nacional e internacional) al ejercicio de la investigaci\u00f3n.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-19 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "GEDNOL", "code": "COL0055709", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000003794", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica", "clasification": "C", "foundationDate": "2004 - 8", "website": "", "leader": "JOSE LUIS TRISTANCHO REYES", "email": "josetris@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de Investigaci\u00f3n en Materiales Avanzados (GIMAV - UTP) de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, perteneciente a la Facultad de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica fomentar\u00e1 la cultura de la investigaci\u00f3n entre sus integrantes y se impondr\u00e1 como uno de sus principales objetivos estrechar los v\u00ednculos con el sector productivo.\r\n\r\nCada uno de los profesores, que hacen parte del grupo, tendr\u00e1 a su cargo una de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n y coordinar\u00e1 el desarrollo de las respectivas actividades que conforman los proyectos en ejecuci\u00f3n. Adem\u00e1s, se har\u00e1n reuniones peri\u00f3dicas, dos veces al mes, en donde se discutir\u00e1n los adelantos de cada una de las l\u00edneas y se verificar\u00e1 el cumplimiento de los objetivos propuestos.\r\n\r\nEl plan de trabajo se puede resumir en los siguientes pasos:\r\n\r\n1. Presentaci\u00f3n de los posibles temas de investigaci\u00f3n.\r\n\r\n2. Convocar al personal (estudiantes, t\u00e9cnicos e investigadores) que han de desarrollar la investigaci\u00f3n.\r\n\r\n3. Realizar la respectiva revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y revisar el estado del arte.\r\n\r\n4. Buscar los medios de financiaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n del proyecto\r\n\r\n5. Desarrollo de la investigaci\u00f3n.\r\n\r\n6. Divulgaci\u00f3n de los resultados.Estado del arte: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Materiales Avanzados GIMAV - UYP, ha adelantado investigaciones en cada una de las diferentes lineas de investigaci\u00f3n propuestas; se han desarrollado proyectos de grado y proyectos de investigaci\u00f3n, tesis de pregrado y proyectos financiados, en \u00e1reas como la corrosi\u00f3n, involucrando corrosi\u00f3n a alta temperatura, corrosi\u00f3n atmosferica, corrosi\u00f3n en c\u00e1mara de niebla salina y c\u00e1mara de humedad, adem\u00e1s se han desarrollado inhibidores verdes de corrosi\u00f3n y se est\u00e1n evaluando en la actualidad; mediante trabajos de grado financiados por la Vicerector\u00eda de Investigaciones se han dise\u00f1ado y construido equipos de laboratrio como tribometros, c\u00e1mara de niebla salina, hornos basculantes, encapsuladora de baquelita y pulidora metalografica.  Se han desaroolado investigaciones con Biomateriales, aleaciones de Ti y aceros inoxidablkes, investigando su comportqamiento ante ataque corrosivo en soluciones fisiologicas simuladas. Sehan estudiado diferentes recubrimientos cer\u00e1micos, polimer\u00edcos y met\u00e1licos y mezclas de ellos y sus met\u00f3dos de apliaci\u00f3n adem\u00e1s de ofertar dos especializaciones en \u00e1reas como la soldadura y los ensayos no destructivos y una linea de investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de los materiales en la maest\u00eda en ingenier\u00eda mec\u00e1nica del programa de ingenier\u00eda mec\u00e1nica de la Universidad Tecnol\u00f3gica de PereiraObjetivos: OBJETIVO GENERAL:\r\n\r\nRealizar un trabajo integral de generaci\u00f3n, transferencia y aplicaci\u00f3n de conocimientos relacionados con la ciencia e ingenier\u00eda de materiales.\r\n\r\nOBJETIVOS ESPECIFICOS:\r\n\r\n- Contribuir en la b\u00fasqueda y transferencia de conocimientos en el campo de los nuevos materiales considerando tanto su comportamiento frente al deterioro, como su posibilidad de uso en la lucha anticorrosiva.\r\n\r\n- Generar interacci\u00f3n con pares nacionales e internacionales de reconocida trayector\u00eda en la ciencia de los materiales.\r\n\r\n- Adquirir visibilidad y confiabilidad a nivel nacional e internacional en evaluaci\u00f3n de problemas presentes en todo tipo de material, desde el enfoque acad\u00e9mico y de formaci\u00f3n de recurso humano as\u00ed como en la soluci\u00f3n de situaciones part\u00edculares en el medio productivo.\r\n\r\n- Ahondar, en el entendimiento de la ciencia e ingenier\u00eda de los materiales desde el punto de vista acad\u00e9mico con el prop\u00f3sito de adquirir herramientas coceptuales que permitan luego enfrentar las situaciones t\u00edpicas de la industria local,nacional e internacional.Retos: 1. Proponer e implementar una cultura de investigaci\u00f3n formativa dentro de la comunidad que hace parte de la Facultad de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\n2. Ser reconocido, tanto, nacional como internacionalmente como un grupo formado por investigadores, t\u00e9cnico y estudiantes de altas cualidades y calidades cient\u00edficas y humanas.\r\n\r\n3. Ser reconocido por la calidad de sus investigaciones.\r\n\r\n4. Conseguir, dentro del campus universitario, un espacio adecuado en donde se puedan desarrollar las actividades e investigaciones programadas.Visi\u00f3n: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Materiales Avanzados GIMAV-UTP, de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, buscar\u00e1 ser reconocido a nivel nacional e internacional por la calidad cientifica de sus investigaciones.\r\n\r\nEstar\u00e1 integrado por investigadores, profesionales y estudiantes de posgrado y pregrado de diferentes disciplinas, distinguidos por sus cualidades profesionales, cient\u00edficas y humanas.\r\n\r\nSe destacar\u00e1 por la generaci\u00f3n de conocimientos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos, la innovaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n ofrecida, la prestaci\u00f3n de servicios t\u00e9cnicos especializados y la publicaci\u00f3n de los resultados obtenidos durante el desarrollo de la investigaci\u00f3n en las revistas de mayor impacto mundial en el \u00e1rea.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2015-03-13 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "GIMAV - UTP (Grupo de Investigaci\u00f3n en Materiales Avanzados)", "code": "COL0055405", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000003681", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "A", "foundationDate": "2003 - 3", "website": "", "leader": "JUAN JOSE MORA FLOREZ", "email": "jjmora@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El plan de trabajo est\u00e1 estructurado en dos etapas fundamentales. Inicialmente se abordaran problemas particulares asociados con nuevos retos del sector el\u00e9ctrico, para luego en una segunda etapa, proponer estrategias que impactan en el sistema el\u00e9ctrico nacional y mundial. \r\n\r\nDentro de las actividades investigativas a desarrollar en el an\u00e1lisis de los problemas emergentes que afectan a la  industria as\u00ed como a las empresas prestadoras del servicio el\u00e9ctrico, esencialmente en lo relacionado con las lineas de investigaci\u00f3n declaradas por el grupo.\r\n\r\nEn la etapa integradora, se considerara las propuestas de soluci\u00f3n a cada uno de los problemas particulares de sector el\u00e9ctrico, considerando el efecto que tienen sobre el medio ambiente y el desarrollo del pa\u00eds.Estado del arte: La calidad de la energ\u00eda el\u00e9ctrica se ha convertido en un tema de estudio de gran inter\u00e9s, tanto para los operadores de red como para los usuarios y de ah\u00ed que la actividad investigativa en este campo haya experimentado un fuerte avance en la \u00faltima d\u00e9cada.  Entre los aspectos m\u00e1s importantes de la calidad se tienen en cuenta, la forma de onda, la continuidad del servicio y la atenci\u00f3n al cliente [BOLL00]. La importancia actual de estos aspectos est\u00e1 asociada a la estructura de libre mercado y competencia, lo que conlleva al obligatorio cumplimiento de los \u00edndices m\u00ednimos de calidad [CREG02] [GELL02].\r\nEn la actualidad hay un buen n\u00famero de estudios asociados con la poluci\u00f3n arm\u00f3nica en las redes el\u00e9ctricas [ARRI03] y un creciente numero de publicaciones en el tema de los huecos de tensi\u00f3n e interrupciones [BOLL02].  En el \u00e1rea de la continuidad de suministro, se ha tenido una larga trayectoria con el tema de la confiabilidad de los sistemas el\u00e9ctricos [BILL96]. El \u00e1rea de la estabilidad de sistemas de potencia ha sido tambi\u00e9n tratada con un alto grado de profundidad [ANDE03].  Sin embargo y pese a lo anterior, hay a\u00fan muchos problemas que no se han resuelto y se asocian a el tratamiento los hol\u00edstico de problemas de calidad y estabilidad en los sistemas de potencia, especialmente en \u00e9pocas donde se comienza a investigar la integraci\u00f3n de las fuentes de energ\u00eda no convencionales.\r\n[ANDE03]: P. Anderson, A Fouad \u00bfPower System Control and Stability\u00bf IEEE Press Power Engineering Series. 2003.\r\n[ARRI03]: J. Arrillaga, N Watson. \u00bfPower System Harmonics\u00bf Ed Jhon Wiley and Sons. 2003\r\n[BILL96]: R. Billinton, R. Allan. \u00bfReliability Evaluation of Power Systems\u00bf 1996\r\n[BOL00]: M. Bollen. \u00bfUnderstanding Power Quality Problems: Voltage Sags and Interruptions\u00bf. IEEE Press Power Engineering Series. 2000.\r\n[CREG02]: Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas CREG, Resoluciones CREG 070 de 1998, CREG 096 de 2000, CREG 084 de 2002. \r\n[GELL02]: C. Gellings, \u00bfPower delivery system of theObjetivos: -Desarrollar investigaciones en el \u00e1rea de energ\u00eda el\u00e9ctrica, relacionados con problemas emergentes del sector.\r\n\r\n-Aplicar los resultados de las investigaciones en problemas reales tanto de la industria como de los prestadores del servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica\r\n\r\n-Proponer alternativas integradoras para mejorar el servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, considerando los nuevos retos impuestos por el mercado actual y las reglamentaciones medio ambientales.\r\n\r\n-Formar investigadores que aporten su capacidad en pro del aumento de la competitividad tecnol\u00f3gica del pa\u00eds.Retos: Dentro de los retos m\u00e1s importantes, est\u00e1 el de integrar propuestas individuales en torno a una estrategia conjunta para el sistema de potencia modernos, todo ello con alternativas de soluci\u00f3n que no impacten negativamente el medio ambiente.\r\nAs\u00ed mismo, otro reto importante para las condiciones actuales del pa\u00eds es, el de aportar soluciones eficientes que permitan mantener las condiciones optimas de funcionamiento de todos los procesos a los que se afecten.  Esto permitir\u00e1 altos niveles de eficiencia y competitividad del sistema el\u00e9ctrico actual, con proyecci\u00f3n de futuro.\r\nFinalmente, se considera muy importante desarrollar investigaci\u00f3n aplicada, que presente alternativas de generaci\u00f3n de empleo a profesionales y tecn\u00f3logos calificados.Visi\u00f3n: Consolidar a ICE3 como un grupo de investigaci\u00f3n, de reconocido prestigio nacional e internacional, con autonom\u00eda administrativa, con excelencia en sus productos y servicios, de eficiente gesti\u00f3n, competitiva, con alianzas estrat\u00e9gicas en el \u00e1mbito nacional e internacional, comprometida el desarrollo de productos investigativos de alta calidad, la formaci\u00f3n integral de su recurso humano, la protecci\u00f3n del ambiente y el desarrollo de la competitividad del pa\u00eds.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2014-01-14 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Investigaci\u00f3n en Conceptos Emergentes de Energ\u00eda El\u00e9ctrica - ICE3", "code": "COL0053643", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000285", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Matem\u00e1tica", "clasification": "C", "foundationDate": "2003 - 1", "website": "", "leader": "ALVARO ANTONIO TREJOS CARPINTERO", "email": "utpgiem@gmail.com", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de trabajo se encuentra realizando la investigaci\u00f3n \"Definici\u00f3n de proyecto una mirada estad\u00edstica a las tendencias pol\u00edticas del AMCO\" \r\n\r\nEl resto del a\u00f1o complementar\u00e1 la formaci\u00f3n en m\u00e9todos estad\u00edsticos multivariados,  estudiando material bibliogr\u00e1fico mediante el uso de informaci\u00f3n de la web y libros de inter\u00e9s.\r\n\r\nSe dar\u00e1 inicio al an\u00e1lisis preliminar de informaci\u00f3n para realizar el estudio.Estado del arte: Fortalecimiento de los conceptos matem\u00e1ticos claves que soportan las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas multivariadas, a tr\u00e1ves del estudio del material mencionado en el plan de trabajo.Objetivos: Realizar estudios e investigaciones que permitan mediante la informaci\u00f3n recogida la toma de decisiones adecuadas en la soluci\u00f3n de problemas del entorno (Problem\u00e1ticas Econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, de educaci\u00f3n etc)Retos: Lograr el reconocimiento del grupo de investigaci\u00f3n en la regi\u00f3n a trav\u00e9s de estudios que entreguen resultados importantes para la toma de  decisiones objetivas en materia de pol\u00edtica p\u00fablica por parte de  la gobernaci\u00f3n del Departamento.Visi\u00f3n: Ser un grupo de investigaci\u00f3n que aporte con el  resultado de sus estudios al desarrollo regional.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-24 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "ESTUDIO Y APLICACI\u00d3N DE HERRAMIENTAS ESTADISTICAS MODERNAS EN LA SOLUCI\u00d3N DE PROBLEMAS DEL ENTORNO", "code": "COL0021809", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000683", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina B\u00e1sica", "clasification": "B", "foundationDate": "2004 - 4", "website": "", "leader": "JULIO CESAR SANCHEZ NARANJO", "email": "jcsanchez@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Desde su formaci\u00f3n el grupo ha fomentado el estudio y la investigaci\u00f3n de todos los aspectos de la Fisiolog\u00eda Celular y su relaci\u00f3n con otras \u00e1reas al interior de la Facultad de Ciencias de la Salud de la UTP y continuar\u00e1 haci\u00e9ndolo como eje central de su actividad. Tiene el prop\u00f3sito de continuar presentando proyectos en el \u00e1rea a las convocatorias internas de la UTP y las de Colciencias hasta consolidar las l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las cuales est\u00e1 interesado. Tambi\u00e9n continuar\u00e1 estrechando los lazos con el grupo de investigaci\u00f3n en fisiolog\u00eda celular del condrocito de la universidad de Oxford con quienes existe un v\u00ednculo importante que ha dado como frutos varias publicaciones internacionales. Igualmente se reforzar\u00e1n las alianzas con otros grupos de investigaci\u00f3n de la UTP y otras universidades con los cuales se han pasado varios proyectos de investigaci\u00f3n. La implementaci\u00f3n del Laboratorio de Fisiolog\u00eda Celular e Inmunolog\u00eda es parte de las tareas del grupo a corto plazo y su mejoramiento y tecnificaci\u00f3n lo son a mediano y largo plazo, pues \u00e9ste ser\u00e1 el centro de investigaci\u00f3n del grupo.Estado del arte: Dentro de la Fisiolog\u00eda como disciplina, la fisiolog\u00eda celular es el \u00e1rea que m\u00e1s desarrollos ha aportado en los \u00faltimos a\u00f1os a la fisiolog\u00eda general y a la fisiolog\u00eda de sistemas, adem\u00e1s de la fisiopatolog\u00eda, la farmacolog\u00eda y la fisiolog\u00eda aplicada a las diversas disciplinas m\u00e9dicas. Sin embargo, los mecanismos que subyacen a las diferentes fucniones celulares en los diferentes tipos de c\u00e9lulas que constituyen tejidos con funciones muy diversas, siguen siendo un campo en su mayor parte inexplorado que plantea desaf\u00edos muy importantes e interesantes a la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. En Colombia, la investigaci\u00f3n en esta \u00e1rea no ha tenido desarrollos muy importantes, porque la incursi\u00f3n en Fisiolog\u00eda Celular ha sido realizada por grupos en forma aislada y no continua, por lo cual se hace necesario consolidar esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, posibilidad muy promisoria, teniendo en cuenta el gran inter\u00e9s que se ha despertado en los \u00faltimos a\u00f1os por incursionar en estos temas, lo cual se refleja en la inclusi\u00f3n de la fisiolog\u00eda celular en los curr\u00edculos en las escuelas relacionadas con salud y la presentaci\u00f3n de proyectos nuevos en este campo. Dentro de esta \u00e1rea del conocimiento el estudio electrofisiol\u00f3gico de las funciones de transporte de membrana ocupa un lugar preponderante que ha dado informaic\u00f3n muy valiosa acerca de la fisiopatolog\u00eda de una gran diversidad de enfermedades, antes desconocida. Esto, por supuesto ha redundado en desarrollos farmacol\u00f3gicos y terape\u00faticos de incalculable valor, lo cual realza la importancia del estudio b\u00e1sico de los mecanismos para llegar a aplicaciones pr\u00e1cticas de este conocimiento en la medicina actual. Los biomodelos, otra de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo, son tambi\u00e9n una tendencia actual para indagar acerca de fen\u00f3menos que no pueden ser investigados de otra manera por inconvenientes experimentales y/o \u00e9ticos insalvables; los biomedlos permiten hacer acercamientos que han demostrados ser acertados y sobre los cObjetivos: General:\r\n- Promover el estudio y la investigaci\u00f3n en la Fisiolog\u00eda Celular, tanto en forma general como en temas espec\u00edficos de esta disciplina, para generar nuevo conocimiento que realice aportes significativos al desarrollo de esta \u00e1rea.\r\nEspec\u00edficos:\r\n- Participar en el desarrollo de la investigaci\u00f3n y en la vinculaci\u00f3n de \u00e9sta al proceso educativo de la comunidad cient\u00edfica de la UTP, de nuestra regi\u00f3n y del pa\u00eds.\r\n- Vincular estudiantes al proceso de estudio e investigaci\u00f3n en Fisiolog\u00eda Celular para brindarles herramientas de formaci\u00f3n integral en investigaci\u00f3n.\r\n- Presentar proyectos de investigaci\u00f3n a las convocatoria internas y de Colciencias, en el \u00e1rea de Fisiolog\u00eda Celular.\r\n- Consolidar alianzas estrat\u00e9gicas con otros grupos de investigaci\u00f3n afines al interior de la UTP, en otras universidades colombianas y en el exterior.\r\n- Estandarizar y consolidar t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en Fisiolog\u00eda Celular en nuestra universidad que representan tecnolog\u00eda de punta como el pinzamiento de membrana (patch clamp), microscop\u00eda confocal, fluorescencia e inmunofluorescencia y cultivos celualres en diversas condiciones.Retos: - Consolidar la investigaci\u00f3n en Fisiolog\u00eda Celular en nuestro pa\u00eds, en alianza con otros grupos afines a nivel local, regional, nacional e internacional.\r\n- Construir una cultura de pensamiento y un clima de discusi\u00f3n alrededor de la importancia de la Fisiolog\u00eda Celular como disciplina b\u00e1sica fundamental en los curr\u00edculos de todas las instituciones universitarias y de investigaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds.\r\n- Realizar publicaciones internacionales en revistas de primera categor\u00eda en forma continuada.\r\n- Posicionar el grupo de Fisiolog\u00eda Celular como uno de los m\u00e1s productivos en nuestra instituci\u00f3n y en el pa\u00eds.Visi\u00f3n: Fomentar el estudio y la investigaci\u00f3n en Fisiolog\u00eda Celular en la UTP, en la regi\u00f3n y en el pa\u00eds,a trav\u00e9s de la consolidaci\u00f3n de las alianzas existentes con grupos afines y la creaci\u00f3n de alianzas nuevas, para abordar temas en forma interdisciplinaria y aportar a la generaci\u00f3n de conocimiento nuevo y al desarrollo de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en nuestro pa\u00eds.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-05 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Fisiolog\u00eda Celular y Aplicada", "code": "COL0025649", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002574", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00eda Civil", "clasification": "C", "foundationDate": "1999 - 1", "website": "industrial.utp.edu.co/laboratorios/investigacion-operaciones", "leader": "WILSON ARENAS VALENCIA", "email": "geio@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n se re\u00fane semanalmente para desarrollar y preparar los experimentos l\u00fadicos que se muestran en los diferentes eventos nacionales e internacionales a los cuales asiste cada a\u00f1o, cada experimento debe estar documentado en una cartilla.\r\n\r\nSu funci\u00f3n principal es promover caminos de difusi\u00f3n de su estrategia l\u00fadica como herramienta pedag\u00f3gica para fortalecer los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje en los programas de Ingenier\u00eda Industrial de las distintas universidades del pa\u00eds. Al a\u00f1o 2016, GEIO cuenta con una Red  Nacional de Investigaci\u00f3n llamada Red IDDEAL (Red de Investigaci\u00f3n desarrollo y divulgaci\u00f3n de los procesos de ense\u00f1anza a trav\u00e9s de la l\u00fadica aplicada), en donde 25 eslabones (grupos de investigaci\u00f3n), han sido formados con esta metodolog\u00eda, y han generado m\u00e1s proyectos de investigaci\u00f3n en las \u00e1reas correspondientes a la Ingenier\u00eda Industrial.\r\n\r\nEl grupo siempre est\u00e1 encaminado a desarrollar estrategias de desarrollo en las l\u00edneas de investigaci\u00f3n, vinculando, estudiantes, investigadores y docentes. Al a\u00f1o 2016, se cuentan con desarrollos en las l\u00edneas de Administraci\u00f3n, Sistemas Din\u00e1micos, Supply Chain, Job Shop, Flow Shop, Aleatoriedad, Producci\u00f3n B\u00e1sica, Lean manufacturing, Antropolog\u00eda Industrial, optimizaci\u00f3n, Gesti\u00f3n ambiental y Finanzas.Estado del arte: A nivel nacional este grupo es pionero en la adaptaci\u00f3n de juegos con fichas de lego y materiales sencillos para ense\u00f1ar temas relacionados con la Ingenier\u00eda Industrial a trav\u00e9s de la l\u00fadica.\r\n\r\nA nivel internacional la secci\u00f3n de Educaci\u00f3n de la INFORMS, la sociedad americana de investigaci\u00f3n de operaciones tiene varios trabajos publicados en ORMS y en sus web sites que marcan la pauta en esta tem\u00e1tica\r\n\r\nDentro de su labor de extensi\u00f3n, con el apoyo de la facultad de Ingenier\u00eda Industrial de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, se ha generado una labor de difusi\u00f3n del conocimiento con esta metodolog\u00eda. En los congresos donde se ha participado con la muestra de algunos de los resultados obtenidos, varias universidades del pa\u00eds se han interesado en adquirir un laboratorio del mismo calibre del que ofrece GEIO, un laboratorio l\u00fadico donde se pueden aplicar, con herramientas sencillas, varios conceptos de la Investigacion de Operaciones y la Ingenier\u00eda en General. A la fecha se ha generado un conjunto de 25 universidades que forman la comunidad cient\u00edfica y acad\u00e9mica GEIO a nivel nacional.Objetivos: OBJETIVO GENERAL:\r\n\r\nFacilitar y potenciar los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje de la ingenier\u00eda industrial y afines, a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, desarrollo e implementaci\u00f3n de herramientas pedag\u00f3gicas constructivistas, como l\u00fadicas y otras actividades que involucran activamente al estudiante con sus pares y docentes, en la construcci\u00f3n del conocimiento y en la puesta en pr\u00e1ctica de conceptos y competencias.Retos: -Formular y ejecutar proyectos de investigaci\u00f3n y de innovaci\u00f3n, individualmente y en alianza con otros grupos y empresas.\r\n-Consolidar los desarrollos de GEIO en la Facultad de Ingenier\u00eda Industrial de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n-Difundir la metodolog\u00eda propuesta por GEIO, a nivel nacional e internacional.\r\n-Reforzar el enfoque sist\u00e9mico y ambiental como ejes transversales del grupo.Visi\u00f3n: Para el a\u00f1o 2027 GEIO ser\u00e1 un grupo l\u00edder en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, a nivel nacional e internacional, en la investigaci\u00f3n y desarrollo metodol\u00f3gico de escenarios constructivistas, para la facilitaci\u00f3n de procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje en la educaci\u00f3n superior, espec\u00edficamente en el campo de la ingenier\u00eda industrial y afines.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-06 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "GEIO Grupo en la Ense\u00f1anza de la Investigaci\u00f3n de Operaciones", "code": "COL0008094", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000982", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Otras Humanidades", "clasification": "B", "foundationDate": "1999 - 2", "website": "http://utp.edu.co", "leader": "AURA MARGARITA CALLE GUERRA", "email": "aumar@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El Plan de trabajo del GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N EN ARTE Y CULTURA,se articula alrededor de la convergencia de los planes de trabajo trazados por cada una de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n declaradas por el grupo: Arte contempor\u00e1neo, Ense\u00f1abilidad de las Ciencias Humanas, Socializaci\u00f3n pol\u00edtica y cultura pol\u00edtica, y Estudios culturales y narrativas contempor\u00e1neas, con una perspectiva de 5 a\u00f1os\r\n\r\n1. Desarrollo de los proyecto de investigaci\u00f3n en curso y concreci\u00f3n de los productos de investigaci\u00f3n proyectados a los mismo.\r\n\r\n2. Formulaci\u00f3n de, por lo menos, 4 proyectos vinculados a las L\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo, dos de ellos intergrupales o interuniversitarios.\r\n\r\n3. Dise\u00f1o de seminarios para la Maestr\u00eda en est\u00e9tica y creaci\u00f3n, as\u00ed: 3 seminarios de fundamentaci\u00f3n; 3 seminarios de proyecci\u00f3n; 3 seminarios de contextualizaci\u00f3n.\r\n\r\n4. Conformaci\u00f3n de redes de investigaci\u00f3n e intercambio acad\u00e9mico, a nivel nacional e internacional con grupos afines a la l\u00ednea.\r\n\r\n5. Formulaci\u00f3n de nuevos programas de posgrado en las l\u00edneas del grupo.\r\n\r\n6. Ampliaci\u00f3n de la oferta de programas de extensi\u00f3n especializados, que vinculen los resultados de las investigaciones desarrolladas por el grupo.\r\n\r\n7. Creaci\u00f3n de un proyecto editorial en Arte y Cultura, para la visibilizaci\u00f3n y circulaci\u00f3n de la producci\u00f3n del grupo.\r\n\r\n8. Proyecci\u00f3n de una propuesta de programa de Doctorado en artes, \u00e9nfasis en procesos de investigaci\u00f3n-creaci\u00f3n.Estado del arte: Dado el car\u00e1cter multidisciplinar del grupo ARTE Y CULTURA, su estado del arte se configura en funci\u00f3n de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n declaradas:\r\n\r\n- La l\u00ednea de investigaci\u00f3n  en arte contempor\u00e1neo se reconoce en sus desarrollos te\u00f3ricos con los enfoques postulados a partir de  la expansi\u00f3n del campo de la est\u00e9tica y la cultura, en di\u00e1logo con las diferentes tendencias de la cr\u00edtica, la historia del arte y los estudios culturales,  en acercamientos que buscan comprender las tensiones, los desplazamientos y las rupturas que las pr\u00e1cticas est\u00e9tico-art\u00edsticas instalan en el mundo de hoy. \r\n- La l\u00ednea de investigaci\u00f3n en Ense\u00f1abilidad de las Ciencias Humanas, trabaja desde las construcciones te\u00f3ricas que en el \u00e1rea de la educaci\u00f3n proporcionan \u00e1mbitos de reflexi\u00f3n cr\u00edtica de las pr\u00e1cticas de formaci\u00f3n en los programas de educaci\u00f3n superior y educaci\u00f3n media, construyendo un di\u00e1logo epist\u00e9mico, metodol\u00f3gico y did\u00e1ctico que desvele las tensiones entre la pr\u00e1ctica y la teor\u00eda.\r\n- La L\u00ednea de estudios Culturales y narrativas contempor\u00e1neas integra nuestra preocupaci\u00f3n por aquellos saberes multidisciplinares en los que converge la teor\u00eda literaria, sociolog\u00eda, comunicaci\u00f3n, antropolog\u00eda cultural y teor\u00eda del arte con miras a construir el significado de los procesos culturales en las sociedades contempor\u00e1neas. Su objeto de estudio se aborda desde la vida cotidiana, el uso de los dispositivos t\u00e9cnicos y espirituales en circulaci\u00f3n, las formas de representaci\u00f3n del lenguaje corriente y los trazos simb\u00f3licos que quedan como huella del actuar de los colectivos humanos.   \r\n- La l\u00ednea de investigaci\u00f3n en Socializaci\u00f3n pol\u00edtica y cultura pol\u00edtica propone el desarrollo de proyectos que ampl\u00eden la mirada evaluadora y cr\u00edtica sobre las formas en que se construyen y reconstruyen, los procesos pol\u00edticos, anclados a los procesos sociales y culturales en la contemporaneidad.Objetivos: 1. Construir conocimiento relevante, social y acad\u00e9micamente, en los campos que conciernen al arte y a la cultura en general.\r\n\r\n2. Fortalecer de manera activa las l\u00edneas de investigaci\u00f3n en Arte contempor\u00e1neo, Socializaci\u00f3n pol\u00edtica y cultura pol\u00edtica, Estudios culturales y comunicaci\u00f3n, y Ense\u00f1abilidad de las Ciencias Humanas, como v\u00eda para mantener un di\u00e1logo permanente con los diferentes procesos y fen\u00f3menos de la contemporaneidad.\r\n\r\n3. Ser una comunidad acad\u00e9mica reflexiva y cr\u00edtica, capacitada para abordar los problemas propios del campo multidisciplinar de las humanidades de acuerdo con las pol\u00edticas de investigaci\u00f3n y desarrollo trazadas por la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, y de manera particular por la Facultad de Bellas Artes y Humanidades.\r\n\r\n4. Generar de manera permanente proyectos de investigaci\u00f3n que respondan a los prop\u00f3sitos y logros trazados por las l\u00edneas de investigaci\u00f3n espec\u00edficas del grupo.\r\n\r\n5. Desarrollar programas acad\u00e9micos de pregrado, posgrado y extensi\u00f3n, que aprovechen los resultados de las investigaciones desarrolladas por el grupo, y contribuyan a consolidar una comunidad cr\u00edtica y reflexiva, con capacidad para intervenir y transformar el discurso de la cultura y las pr\u00e1cticas colectivas propias del contexto.\r\n\r\n6. Realizar procesos investigativos que aporten de manera relevante nuevo conocimiento sobre los fen\u00f3menos de la pol\u00edtica y de lo pol\u00edtico, propios de los procesos de socializaci\u00f3n pol\u00edtica y la cultura pol\u00edtica.Retos: 1.- Ser una comunidad acad\u00e9mica reconocida socialmente.\r\n\r\n2.- Producir de manera continua conocimiento relevante desde las l\u00edneas de investigaci\u00f3n formuladas.\r\n\r\n3.- Fortalecer el trabajo interdisciplinario en la Facultad de Bellas Artes y Humanidades de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\n4.- Articular el resultado de las investigaciones al desarrollo de los programas de formaci\u00f3n posgraduada o de extensi\u00f3n de la Facultad.\r\n\r\n5.- Lograr la cualificaci\u00f3n del grupo mediante la realizaci\u00f3n de programas de maestr\u00eda y doctorado, afines a las l\u00edneas de investigaci\u00f3n declaradas.\r\n\r\n6.- Generar condiciones para interactuar de manera permanente con instituciones y entidades, p\u00fablicas y privadas, cuyo campo de acci\u00f3n sea coherente con los intereses y problem\u00e1ticas abordadas por el grupo de investigaci\u00f3n.\r\n\r\n7. Incidir de manera significativa en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en \u00e1reas afines a las l\u00edneas.Visi\u00f3n: Ser al 2018 un grupo de investigaci\u00f3n de trascendencia local, nacional e internacional, reconocido socialmente por la produci\u00f3n de conocimiento en artes y humanidades; capacitado para el ejercicio investigativo y la interacci\u00f3n inter y transdisciplinaria con redes en diferentes contextos, la formulaci\u00f3n de programas de formaci\u00f3n pre y posgraduada, y la interlocuci\u00f3n con entes del orden local y nacional, comprometidos con la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en arte y cultura. Todo esto en coherencia con las pol\u00edticas de investigaci\u00f3n de Colciencias y de la Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Innovaci\u00f3n y Extensi\u00f3n de la UTP, comprometido con la Visi\u00f3n y la Misi\u00f3n de la Facultad de Bellas Artes y Humanidades y de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-30 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Arte y Cultura", "code": "COL0028219", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000721", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias F\u00edsicas", "clasification": "C", "foundationDate": "2002 - 5", "website": "", "leader": "HENRY RIASCOS LANDAZURI", "email": "hriascos@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Nuestra investigaci\u00f3n est\u00e1 enfocada en el entendimiento de los mecanismos fundamentales de la interacci\u00f3n l\u00e1ser materia, especialmente en lo que se refiere al desarrollo de nuevos materiales y sus aplicaciones en nanotecnolog\u00eda. De ah\u00ed que nuestro inter\u00e9s primario en nuestra investigaci\u00f3n es estudiar los procesos f\u00edsicos de la Ablaci\u00f3n l\u00e1ser, las propiedades del plasma producido por l\u00e1ser, el acople energ\u00eda-l\u00e1ser en los s\u00f3lidos y la din\u00e1mica de la pluma del plasma, todo lo anterior apuntar a la s\u00edntesis de pel\u00edculas delgadas de alta calidad.\r\n \r\nEn resumen nuestro plan de trabajo apunta a la s\u00edntesis de pel\u00edculas delgadas mediante ablaci\u00f3n l\u00e1ser, el an\u00e1lisis mediante espectroscopia de emisi\u00f3n \u00f3ptica y la sonda de Langmuir del plasma producido por l\u00e1ser, el an\u00e1lisis de las propiedades de las pel\u00edculas crecidas usando diferentes t\u00e9cnicas de caracterizaci\u00f3n y finalmente estudiar la correlaci\u00f3n entre las propiedades de las pel\u00edculas y los principales par\u00e1metros del plasma.Estado del arte: En la t\u00e9cnica de Dep\u00f3sito por L\u00e1ser pulsado (PLD), un haz de l\u00e1ser pulsado de alta intensidad se enfoca sobre un blanco. La energ\u00eda proveniente del l\u00e1ser es transformada casi inmediatamente en calor en la superficie del blanco donde esta energ\u00eda es absorbida. Una vez la temperatura de la superficie excede la temperatura de vaporizaci\u00f3n, el material de la superficie es vaporizado haciendo posible el dep\u00f3sito de pel\u00edculas. T\u00edpicamente, un sistema de PLD consiste de un sistema de vac\u00edo en el cual se encuentra el blanco y el sustrato enfrentados. El haz del l\u00e1ser se enfoca sobre la superficie del blanco a un \u00e1ngulo de incidencia de 45 grados. \r\nLa ventaja de la t\u00e9cnica PLD es que el dep\u00f3sito puede ser desde un solo blanco, pero m\u00e1s importante es que las pel\u00edculas pueden ser sintetizadas con una composici\u00f3n muy cercana a la del blanco, es decir, la estequiometr\u00eda de las pel\u00edculas puede ser la misma que la del blanco, lo cual simplifica significativamente el proceso de dep\u00f3sito. \r\nSe ha demostrado que par\u00e1metros tales como el \u00e1ngulo de dep\u00f3sito, la densidad de energ\u00eda del l\u00e1ser y la presi\u00f3n del gas de trabajo, son par\u00e1metros cr\u00edticos para obtener pel\u00edculas de alta calidad. \r\nNumerosos y diversos trabajos sobre s\u00edntesis de pel\u00edculas  se han realizado en la pasada dos d\u00e9cadas usando la t\u00e9cnica de PLD. Una revisi\u00f3n amplia y completa  puede ser encontrada en los siguientes libros: \r\n\r\n1.- D. Chrisey and G. Hubler, \u00bfPulsed Laser Deposition of Thin Films\u00bf, Academic Press, 1998.\r\n2.- J.C. Miller and R.F. Hanglud, \u00bfLaser Ablation and Desorption\u00bf, New, York. Academic, 1998. \r\n3.- Claude Phipps, \u00bfLaser Ablation and its Applications\u00bf, Springer Series in Optical Sciences, 2006.\r\n4.- Robert Eason, \u00bfPulsed Laser Deposition of Thin films: Applications Led Growth of Functional Materials\u00bf, Wiley Interscience, 2006.Objetivos: 1.- Sintetizar nanoestructuras con el m\u00e9todo de Ablaci\u00f3n L\u00e1ser, \r\n2.- Sintetizar Pel\u00edculas delgadas y multicapas,\r\n3.- Caracterizaci\u00f3n de las muestras crecidas, mediante diferentes t\u00e9cnicas de caracterizaci\u00f3n. \r\n4.- Analizar las propiedades de las micro y nanoestructuras sintetizadas en el Laboratorio.\r\n5.- Diagnostico del plasma producido por l\u00e1ser mediante espectroscopia \u00f3ptica y la sonda de Langmuir.\r\n6.- Estudiar las potenciales aplicaciones de las estructuras crecidas en el laboratorio. \r\n7.- Modelamiento y simulaci\u00f3n de plasmas producidos por l\u00e1ser.Retos: \r\nNuestros retos son en un futuro cercano sintetizar nanoestructuras con aplicaciones en el campo de la fot\u00f3nica.Visi\u00f3n: Grupo de investigaci\u00f3n altamente competitivo en la investigaci\u00f3n de nuevos materiales por el m\u00e9todo de Dep\u00f3sito por L\u00e1ser Pulsado. Promueve y capacita a los estudiantes en la investigaci\u00f3n de las ciencias naturales, principalmente en la nanociencia y nanotecnolog\u00eda.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2014-11-20 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Plasma, L\u00e1ser y Aplicaciones", "code": "COL0026029", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000011460", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Ciencias de la Educaci\u00f3n", "clasification": "D", "foundationDate": "2009 - 1", "website": "", "leader": "OSCAR FERNANDEZ SANCHEZ", "email": "oscarf@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: .- Publicaci\u00f3n de convocatorias para consolidar el grupo\r\n.- Craci\u00f3n de semillero de investigaci\u00f3n\r\n.- Craci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n que busquen resolver problem\u00e1ticas relacionadas con las lineas de investigaci\u00f3n del grupoEstado del arte: Construcci\u00f3n de pensamiento matem\u00e1tico desde las pr\u00e1cticas sociales teniendo en cuenta los trabajos en Brasil en Etnomatem\u00e1tica del Dr. Ubiratan D'Ambrosio y su grupo.\r\nConstrucci\u00f3n de pensameinto matem\u00e1tico desde las pr\u00e1cticas sociales teniendo en cuenta los trabajos en M\u00e9xico del Dr. Ricardo Cantoral y su grupo.\r\nSe usa la metodolog\u00eda de an\u00e1lisis del modelo relacional utilizado por la Dra. Olga Lucia Bedoya y su grupo, la cual esta basado en la visi\u00f3n de terceridades de Charles Sanders Pierce. Este grupo trabaja en la Maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n Educativa y en el Doctorado en Ciencias de la Educaci\u00f3n de RUDECOLOMBIA en su sede de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.Objetivos: Objetivo General: \r\n\r\nInvestigar sobre aspectos relacionados con el desarrollo de pensamiento matem\u00e1tico en diferentes \u00e1mbitos sociales y sobre problem\u00e1ticas relacionadas con la comunicaci\u00f3n entre los actores que determinan la din\u00e1mica del proceso educativo.\r\n\r\nObjetivos Espec\u00edficos: \r\n\r\n\u00bf\tFortalecer el grupo mediante la capacitaci\u00f3n en teor\u00edas relacionadas con las  l\u00edneas de investigaci\u00f3n. \r\n\u00bf\tGenerar proyectos de  investigaci\u00f3n, orientados a trabajos de grado que desarrollen teor\u00edas y aplicaciones en el \u00e1rea de Pensamiento Matem\u00e1tico y Comunicaci\u00f3n Educativa.\r\n\u00bf\tSelecci\u00f3n de algunas Instituciones Educativas de la Regi\u00f3n para llevar a cabo el desarrollo de los proyectos de Investigaci\u00f3n.\r\n\u00bf\tSocializar los avances de investigaci\u00f3n y los resultados de proyectos ya finalizados en espacios como congresos, encuentros, seminarios y reuniones de car\u00e1cter acad\u00e9mico a nivel nacional e internacional.\r\n\u00bf\tDivulgaci\u00f3n de los resultados de investigaci\u00f3n en medios como: revistas, libros, sitios Web y conferencias a nivel nacional e internacional.Retos: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Pensamiento Matem\u00e1tico y Comunicaci\u00f3n, GIPEMAC tiene como misi\u00f3n investigar sobre aspectos relacionados con el desarrollo de pensamiento matem\u00e1tico en diferentes \u00e1mbitos sociales y sobre problem\u00e1ticas relacionadas con la comunicaci\u00f3n entre los actores que determinan la din\u00e1mica del proceso educativo, para conocer y caracterizar dichas problem\u00e1ticas y proponer acercamientos de soluci\u00f3n a las mismas.Visi\u00f3n: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Pensamiento Matem\u00e1tico y Comunicaci\u00f3n, GIPEMAC, buscar\u00e1 establecerse como un grupo s\u00f3lido de investigadores, que contribuya al desarrollo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfico-social basada en conocimiento matem\u00e1tico y de la comunicaci\u00f3n a nivel regional y nacional.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-21 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigaci\u00f3n en Pensamiento Matem\u00e1tico y Comunicaci\u00f3n", "code": "COL0113572", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000015616", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Otras Ingenier\u00edas y Tecnolog\u00edas", "clasification": "B", "foundationDate": "2003 - 1", "website": "", "leader": "CESAR AUGUSTO MARIN MORENO", "email": "cmarin@integra.com.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n TransF\u00f3rmate pretende trabajar en proyectos relacionados con la implementaci\u00f3n de diversas tecnolog\u00edas en el transporte, el dise\u00f1o de algoritmos y modelos matem\u00e1ticos para la optimizaci\u00f3n del transporte. As\u00ed mismo se pretende trabajar en proyectos innovadores para mejorar los procesos organizacionales y generen una cultura que gire en torno a la innovaci\u00f3n. Finalmente se pretende trabajar en proyectos de responsabilidad social que aporten a la transformaci\u00f3n de la ciudad en una ciudad inteligente.\r\n\r\nActualmente es beneficiario de varios proyectos de cofinanciaci\u00f3n del SENA, MinTransporte y COLCIENCIAS para el desarrollo de proyectos enfocados a los Sistemas Inteligentes de Transporte.Estado del arte: Las TIC han transformado la manera de realizar la labor diaria de muchas industrias incluyendo entre ellas, los distintos modos de transporte. La incorporaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las TIC en los sistemas de gesti\u00f3n, infraestructura y modos de transporte han desarrollado el concepto de los Sistemas Inteligentes de Transporte ITS.\r\nLos sistemas de transporte han evolucionado mediante la implementaci\u00f3n de computadoras, sensores y las TIC, cambiando su nombre por el de \u00bfSistemas Inteligentes de Transporte\u00bf o \u00bfITS\u00bf por sus siglas en ingl\u00e9s \u00bfIntelligent Transport Systems\u00bf. Gracias a esta transformaci\u00f3n, los ITS poseen la habilidad de reunir, organizar, analizar, utilizar y compartir informaci\u00f3n; siendo estos, elementos cruciales para la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n econ\u00f3mica de los ITS.\r\nLa mejora en la eficiencia del transporte, su seguridad y la preocupaci\u00f3n por el medio ambiente son los principales motivos para la introducci\u00f3n de los ITS en todo el mundo, siendo Europa, Estados Unidos y Jap\u00f3n los l\u00edderes en su implementaci\u00f3n. Sin embargo, cada uno posee fortalezas particulares en ITS como es el caso del suministro de informaci\u00f3n del tr\u00e1fico en tiempo real en Jap\u00f3n y Corea del Sur; cargos diferenciales de peajes de acuerdo a las horas de congesti\u00f3n en Suecia, los Estados Unidos y Singapur; cargos de acuerdo a las distancias recorridas en Holanda y Alemania; recolecci\u00f3n electr\u00f3nica de peajes en Jap\u00f3n, Australia y Corea del Sur; y APTS en Corea del Sur, Singapur y Francia. En particular, la implementaci\u00f3n de TIC en el transporte p\u00fablico permite mejorar significativamente el rendimiento del sistema de transporte, incluyendo no s\u00f3lo la reducci\u00f3n de la congesti\u00f3n, sino tambi\u00e9n el aumento de la seguridad del ciudadano, de su comodidad y optimizaci\u00f3n en la prestaci\u00f3n del servicio de viaje.Objetivos: Dise\u00f1ar y desarrollar algoritmos matem\u00e1ticos que modelen los sistemas de transporte con sus diferentes caracter\u00edsticas, y que permitan su optimizaci\u00f3n o mejoramiento.\r\n\r\nGenerar conocimiento a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n aplicada al transporte que permita optimizar los diferentes aspectos de los sistemas de transporte.\r\n\r\nDise\u00f1ar, desarrollar e implementar herramientas tecnol\u00f3gicas para el transporte, que permitan la aplicaci\u00f3n de paquetes de servicios de los sistemas inteligentes de transporte.\r\n\r\nImplementar diferentes paquetes de servicios de los sistemas inteligentes de transporte, soportados por tecnolog\u00edas innovadoras en sus diferentes \u00e1reas,  que mejoren la movilidad en las ciudades y contribuyan en la transformaci\u00f3n de las mismas en ciudades inteligentes.\r\n\r\nDesarrollar herramientas innovadoras para las organizaciones, que permitan una eficiencia continua en la ejecuci\u00f3n de sus procesos y generen cultura de mejoramiento continuo y evoluci\u00f3n sostenible.Retos: Implementar un ITS en el \u00c1rea Metropolitana Centro Occidente\r\nTransformar la ciudad de Pereira en una Smart City\r\nOptimizar los sistemas de transporte y sus diferentes caracter\u00edsticas.\r\nB\u00fasqueda de m\u00e9todos de soluci\u00f3n para la modelaci\u00f3n matem\u00e1tica que permiten la optimizaci\u00f3n de los procesos de transporte de pasajeros.\r\nLa implementaci\u00f3n de los ITS y sus diferentes paquetes de servicio.\r\nLa apropiaci\u00f3n de herramientas innovadoras por parte de las organizaciones y la generaci\u00f3n de una cultura que gire en torno a la innovaci\u00f3n empresarialVisi\u00f3n: Apoyar los procesos de investigaci\u00f3n en transporte para el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de servicios de sistemas inteligentes de transporte.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-25 00:00:00.0", "Instituciones": "Integra S.A.;SOLUCIONES INNOVADORAS EN TECNOLOGIA EMPRESARIAL S.A.S;Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "TransF\u00f3rmate", "code": "COL0154127", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000011246", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Agr\u00edcolas -- Ciencias Animales y Lecher\u00eda", "clasification": "D", "foundationDate": "2010 - 12", "website": "", "leader": "JUAN CARLOS RINCON FLOREZ", "email": "rincon.juan@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Fortalecimiento del grupo de investigaci\u00f3n en produccion pecuaria sostenible, por medio de actividades continuadas de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que tiendan a estimular la iniciativa y participaci\u00f3n de los estudiantes.\r\n\r\na)\tEstructuraci\u00f3n de propuestas de investigaci\u00f3n y enriquecimiento cognitivo permanente por medio de lecturas seleccionadas y discusiones en grupo.\r\n\r\nb)\tPromoci\u00f3n constante de relaciones cooperativas con el sector productivo para el intercambio de conocimientos y facilitar la ejecuci\u00f3n de proyectos.\r\n\r\nc)\tParticipaci\u00f3n en eventos acad\u00e9micos nacionales e internacionales en donde sea posible intercambiar conocimientos y dar a conocer los avances de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n.Estado del arte: El manejo y producci\u00f3n de animales parece tener su origen hacia el a\u00f1o 9000 a.C cuando se produjo  la llamada revoluci\u00f3n neol\u00edtica, con la sedentarizaci\u00f3n,  la raza humana inici\u00f3 el proceso de manera rudimentaria de domesticaci\u00f3n de plantas y animales (Gordon Childe V. 1941)\r\nLa necesidad del ser humano de asegurar su supervivencia lo llev\u00f3 gradualmente a adquirir un mayor control sobre su fuente de alimento, de all\u00ed que las tecnolog\u00edas utilizadas en el manejo de plantas y animales incrementaran su complejidad r\u00e1pidamente.\r\nEn la actualidad, la producci\u00f3n eficiente de animales de inter\u00e9s zoot\u00e9cnico, no puede estar desligada a vastos conocimientos en el \u00e1rea de la salud, reproducci\u00f3n, nutrici\u00f3n y manejo de la especie en cuesti\u00f3n.\r\nLa salud es la normalidad en la vida del individuo. Desde el punto de vista de la producci\u00f3n animal, la salud puede definirse como la normalidad en tres aspectos: morfol\u00f3gico (estado anat\u00f3mico normal: ausencia de malformaciones, lesiones y cuerpos extra\u00f1os), actividad funcional (esta debe encontrarse dentro de los l\u00edmites de la especie) y rendimiento productivo (capaces de producir sin fatiga hasta un rendimiento \u00f3ptimo) (Caravaca Rodriguez y col 2003).\r\nAunque se reconocen como los pilares de la producci\u00f3n animal  la reproducci\u00f3n, gen\u00e9tica, sanidad y nutrici\u00f3n, es cierto que los tres primeros no podr\u00edan expresarse adecuadamente en un animal con deficiencias nutricionales, es as\u00ed como el sistema reproductor se limita en condiciones de subalimentaci\u00f3n restringiendo cualquier pr\u00e1ctica reproductiva o avance gen\u00e9tico y claramente cualquier alteraci\u00f3n en el desempe\u00f1o natural de una especie se considera enfermedad.\r\nEl adecuado manejo de la nutrici\u00f3n animal incluye el conocimiento de la fisiolog\u00eda digestiva de cada especie, la cual difiere enormemente entre mono y polig\u00e1stricos e inclusive, entre diferentes especies de monog\u00e1stricos.\r\nDesde la d\u00e9cada de 1930, ha habido una gran acumulaci\u00f3n de conocimientos sobre vitaminas, amino\u00e1cidos, \u00e1cidos graObjetivos: Vincular y promover la participaci\u00f3n permanente de estudiantes en las actividades de los semilleros.\r\n\r\nEstimular y motivar el inter\u00e9s acad\u00e9mico y creativo de los participantes.\r\nDesarrollar propuestas de investigaci\u00f3n innovadoras y de importancia para el sector agropecuario.\r\n\r\nDivulgar constantemente las tecnolog\u00edas desarrolladas y los trabajos realizados por el grupo de investigaci\u00f3n.\r\n\r\nObtener la mejor categor\u00eda como grupo de investigaci\u00f3n en Colciencias.Retos: Obtener categor\u00eda A como grupo de investigaci\u00f3n, en corto tiempo como resultado de la calidad del trabajo realizado por docentes y estudiantes.\r\n\r\nPublicar y exponer los trabajos realizados en medios destacados a nivel nacional e internacional.Visi\u00f3n: El grupo de investigaci\u00f3n en salud y producci\u00f3n pecuaria sostenible tiene como visi\u00f3n para el a\u00f1o 2021 obtener la categor\u00eda A otorgada por Colciencias por ser generador de tecnolog\u00edas aplicables y \u00fatiles para el sector pecuario por medio del desarrollo y la difusi\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-15 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Nacional De Colombia", "name": "Producci\u00f3n Pecuaria Sostenible ", "code": "COL0111451", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Agropecuarias"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002515", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "A1", "foundationDate": "1999 - 1", "website": "http://ohm.utp.edu.co/gci/", "leader": "ALVARO ANGEL OROZCO GUTIERREZ", "email": "aaog@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El Grupo de Autom\u00e1tica tiene como plan de trabajo el inducir conocimiento y crecimiento cient\u00edfico a partir de investigaciones en las \u00e1reas de procesamiento de im\u00e1genes, de se\u00f1ales y de lenguaje natural, an\u00e1lisis de datos, visi\u00f3n por computador, modelamiento de fen\u00f3menos f\u00edsicos, y an\u00e1lisis de sistemas autom\u00e1ticos y aut\u00f3nomos.\t\r\nCon el fin de:\r\nMejorar los procesos de ense\u00f1anza en la maestr\u00eda y el doctorado.\r\nProponer y desarrollar programas de extensi\u00f3n que doten a la industria y a las empresas de nuevo conocimiento adem\u00e1s de apropiar al sector con nuevas tecnolog\u00edas.\r\nGenerar nuevo conocimiento que se ver\u00e1 reflejado en la presentaci\u00f3n de ponencias y art\u00edculos en revistas nacionales e internacionales, generar redes de investigaci\u00f3n y consolidar alianzas estrat\u00e9gicas con empresas industriales y comerciales.Estado del arte: El mundo actual basa la gran mayor\u00eda de sus sistemas de desarrollo e investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de los sistemas de control e instrumentaci\u00f3n. Durante d\u00e9cadas los sistemas electr\u00f3nicos han evolucionado a tal velocidad que los pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo deben fortalecer sus centros de investigaci\u00f3n para estar a la par y  tratar por todos los medios de mejorar los algoritmos, recursos inform\u00e1ticos, medios de producci\u00f3n electr\u00f3nicos tendientes a elaborar sistemas de control e instrumentaci\u00f3n en sus procesos, en todas las \u00e1reas donde puedan ser aplicadas estas t\u00e9cnicas.\r\n\r\nLa idea es fortalecer la investigaci\u00f3n con la creaci\u00f3n, asimilaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas aplicadas a la soluci\u00f3n de problemas relacionados con el control y la instrumentaci\u00f3n para todo tipo de problemas en bien de nuestro pa\u00eds y en general de nuestra sociedad.\r\n\r\nEn el campo de la medicina, la ingenier\u00eda se est\u00e1 adaptando a los requerimientos de nuevos tratamientos y al desarrollo de herramientas computacionales y equipos que permitan a pacientes y a m\u00e9dicos buscar nuevas alternativas en el tratamiento de enfermedades y discapacidades.Objetivos: Dise\u00f1o y desarrollo de metodolog\u00edas aplicadas al an\u00e1lisis de im\u00e1genes, de se\u00f1ales  y en general de datos.\r\nDise\u00f1o y desarrollo de sistemas basados en visi\u00f3n por computador.\r\nDise\u00f1o y desarrollo de m\u00e9todos para identificar modelos \u00f3ptimos de procesos f\u00edsicos.\r\nDise\u00f1o de sistemas autom\u00e1ticos y aut\u00f3nomos.\r\nDotar a la industria de nuevo conocimiento y asistirle en la adquisici\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas.\r\nDivulgar nuevo conocimiento de acuerdo a la evoluci\u00f3n de los proyectos en conferencias, seminarios, publicaciones y talleres.\r\nIntegraci\u00f3n del grupo a redes acad\u00e9micas y centros de investigaci\u00f3n, a la vez que establecer y mantener v\u00ednculos efectivos con la industria.\r\nConsolidar a la Maestr\u00eda y al Doctorado en Ingenier\u00eda.\r\nInternacionalizar la producci\u00f3n acad\u00e9mica y participar en el desarrollo de proyectos y redes acad\u00e9micas internacionales.Retos: Optimizar y desarrollar modelos matem\u00e1ticos aplicados a las l\u00edneas declaradas  tendientes a inducir conocimiento y crecimiento cient\u00edfico.\r\nVincular en las labores investigativas del grupo a la comunidad universitaria a trav\u00e9s de los semilleros de investigaci\u00f3n.\r\nAplicar los desarrollos en investigaci\u00f3n en convenios universidad-empresa.\r\nDesarrollar innovaciones tecnol\u00f3gicas que sirvan a la sociedad y a la industria.Visi\u00f3n: Fortalecer la investigaci\u00f3n con la creaci\u00f3n, asimilaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de metodolog\u00edas aplicadas a la soluci\u00f3n de problemas relacionados en las l\u00edneas declaradas.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-18 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Autom\u00e1tica", "code": "COL0002859", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000008800", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias F\u00edsicas", "clasification": "B", "foundationDate": "2008 - 6", "website": "http://observatorioastronomico.utp.edu.co/", "leader": "EDWIN ANDRES QUINTERO SALAZAR", "email": "equintero@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: ACTIVIDAD PRINCIPAL:\r\nRegistro fotogr\u00e1fico de los cuerpos objeto de estudio.\r\n\r\nACTIVIDADES SECUNDARIAS:\r\nAprender a manipular el telescopio MEADE LX200GPS ubicado en el observatorio de la UTP.\r\n\r\nAprender a manipular la c\u00e1mara CCD ST-2000XM.\r\n\r\nDefinir asteroides y cometas con mejores condiciones para ser estudiados.\r\n\r\nTomar fotograf\u00edas.\r\n\r\n\r\nACTIVIDAD PRINCIPAL:\r\nEstablecer algoritmos de PDI que permitan procesar las fotograf\u00edas capturadas de los cuerpos celestes en estudio.\r\n\r\nACTIVIDADES SECUNDARIAS:\r\nApender programaci\u00f3n en MATLAB.\r\n\r\nAprender t\u00e9cnicas de procesamiento de im\u00e1genes.\r\n\r\nEstablecer un algoritmo para el c\u00e1lculo de la posici\u00f3n de un cuerpo por medio de las fotograf\u00edas tomadas.\r\n\r\n\r\nACTIVIDAD PRINCIPAL:\r\nAplicar la teor\u00eda de la mec\u00e1nica celeste a los datos obtenidos en el procesamiento de im\u00e1genes.\r\n\r\nACTIVIDADES SECUNDARIAS:\r\nEstudiar conceptos matem\u00e1ticos de trigonometr\u00eda esf\u00e9rica.\r\n\r\nComprender conceptos de la mec\u00e1nica celeste.\r\n\r\nDeterminar los elementos obitales de un cuerpo celeste.Estado del arte: Sin duda alguna, la astronom\u00eda se destaca por ser una de las ramas m\u00e1s excitantes de la f\u00edsica, ya que permite al ser humano satisfacer su deseo incontrolable de conocer el entorno que lo rodea m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites imaginados. Cada vez que en los art\u00edculos afines a esta disciplina aparecen nuevas im\u00e1genes de lejanos mundos descubiertos, o galaxias tan distantes que se acercan al l\u00edmite m\u00e1ximo de la historia del universo que se puede conocer; surgen preguntas cada vez m\u00e1s \u00bfdescabelladas\u00bf cuyas soluciones propuestas solo podr\u00e1n ser ratificadas o descartadas con nuevos resultados obtenidos de la observaci\u00f3n. \r\n\r\nEsta cadena interminable de observaciones y formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis, hace posible la constante renovaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n que se adelanta en esta rama de la f\u00edsica, contribuyendo no solo al conocimiento de los cuerpos que habitan el espacio exterior, su naturaleza e interacciones; sino tambi\u00e9n al mismo desarrollo tecnol\u00f3gico de la especie humana. Es innegable la gran influencia que ha tenido la investigaci\u00f3n astron\u00f3mica en las actividades tecnol\u00f3gicas de los pa\u00edses. Para citar solo alguno de estos efectos, es posible hablar del gran impulso que sufri\u00f3 la aviaci\u00f3n (tanto militar como comercial), despu\u00e9s de los viajes de las misiones Apolo a la Luna.\r\n\r\nA pesar de lo anterior, la investigaci\u00f3n astron\u00f3mica en Colombia es apenas incipiente, pues se cuenta con muy pocos recursos instrumentales que permitan recopilar informaci\u00f3n de los cuerpos celestes, y no existen instituciones universitarias que ofrezcan programas de formaci\u00f3n en estas \u00e1reas. En cuanto a la regi\u00f3n se refiere, la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira es la \u00fanica instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior que cuenta con elementos necesarios para estudiar y difundir la astronom\u00eda, tales como el Planetario y el nuevo Observatorio Astron\u00f3mico. Sin embargo, la regi\u00f3n no cuenta con un grupo de investigaci\u00f3n registrado ante conciencias que utilice estos recursos con el fin de aportar en el desarrollo de la inObjetivos: 1. OBJETIVO GENERAL\r\n\r\n\tCrear un espacio que permita a la comunidad universitaria adelantar labores investigativas en Astronom\u00eda con el fin de posicionar a la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira como una de las instituciones pioneras en el incipiente estudio de esta ciencia en el pa\u00eds.\r\n\r\n2. OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\r\n\r\n\u00bf\tFomentar el conocimiento de la astronom\u00eda en la regi\u00f3n. \r\n\u00bf\tPresentar proyectos de investigaci\u00f3n de impacto nacional. \r\n\u00bf\tIntegrar grupos de investigaci\u00f3n que involucren temas relacionados. \r\n\u00bf\tRepresentar a la Universidad con trabajos de investigaci\u00f3n en eventos regionales, nacionales e internacionales. \r\n\u00bf\tRealizar proyectos interdisciplinarios en conjunto con otros grupos de investigaci\u00f3n de la universidad, fomentando as\u00ed la integraci\u00f3n de la comunidad universitaria. \r\n\u00bf\tIntercambiar experiencias con pares investigativos, apoyando la realizaci\u00f3n de proyectos conjuntos y pasant\u00edas.Retos: Liderar procesos acad\u00e9micos y cient\u00edficos en la regi\u00f3n que promuevan la investigaci\u00f3n y el desarrollo de la Astronom\u00eda y las Ciencias espaciales.\r\n\r\nPromover la adquisici\u00f3n de equipos de astronom\u00eda para el desarrollo de la Astronom\u00eda dentro de la universidad.\r\n\r\nContribuir a la formaci\u00f3n de profesionales con competencias en investigaci\u00f3n que puedan responder a las necesidades de centros p\u00fablicos y privados, as\u00ed como en el desarrollo de proyectos cient\u00edficos en los campos de la investigaci\u00f3n astron\u00f3mica.\r\n\r\nObtener el c\u00f3digo asignado por el Minor Planet Center para la b\u00fasqueda, estudio y seguimiento  de cometas y asteroides.\r\n\r\nMejorar t\u00e9cnicas instrumentales para obtener fotograf\u00edas de cuerpos celestes y calcular as\u00ed par\u00e1metros orbitales.\r\n\r\nDesarrollar algoritmos que permitan optimizar el procesamiento digital de im\u00e1genes.Visi\u00f3n: Como Grupo de Astronom\u00eda Alfa Ori\u00f3n pretendemos en el mediano plazo ser un grupo pluralista que nos lleve a ser pioneros en el pa\u00eds, enfocados en la difusi\u00f3n e investigaci\u00f3n astron\u00f3mica.\r\nSer un grupo donde la identidad y el sentido de pertenencia sean la base para el desarrollo de las actividades que logren el mejoramiento y crecimiento de toda la comunidad universitaria.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas", "certified": "Si el d\u00eda 2015-01-29 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigaci\u00f3n en Astroingenier\u00eda Alfa Ori\u00f3n", "code": "COL0026609", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000611", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias Qu\u00edmicas", "clasification": "C", "foundationDate": "2003 - 1", "website": "http://academia.utp.edu.co/oleoquimica/", "leader": "GLORIA EDITH GUERRERO ALVAREZ", "email": "gguerrero@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Seg\u00fan los objetivos del grupo de investigaci\u00f3n:\r\npara el \"Aprovechamiento integral de recursos agroindustriales\" se tienen las l\u00edneas:\r\n1-Estudio de subproductos y nuevos productos de sericultura de la industria ser\u00edcola. Se espera a largo plazo caracterizar f\u00edsica, qu\u00edmica y microbiologicamente  diferentes insumos de la sericultura y Determinar el uso potencial industrial de estos insumos. \r\n-Caracterizaci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de los extractos prot\u00e9icos obtenidos de los lavados de la seda y de otras fuentes de sericina.\r\n-Estudio del uso potencial cosm\u00e9tico de los extractos prot\u00e9icos dependiendo la procendencia y calidad de la sericina obtenida.\r\n2-Estudio de plantas aromaticas y medicinales. Se planea involucrar estudios del Aloe vera cultivada en la region cafetera con el fin de brindar el soporte tecnico a productores y procesadores  de la region. \r\n3-Estudio de Compuestos bioactivos de annonaceas. A partir de los frutales en particular de los subproductos de las despulpadores del eje cafetero, se espera aprovechar lcos componentes activos de las semilla y la piel de estos frutos y evaluar su potencial uso industrial.\r\n4-Estudio de aceites con potencial industrial. Se caracterizaran las principales oleaginosas y otras fuentes de aceite para establecer usos cosmeticos u otros usos industriales.Estado del arte: Seg\u00fan las l\u00edneas de investigaci\u00f3n y el plan de trabajo de las l\u00edneas se ha cumplido:\r\nDe la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en subproductos y nuevos productos de sericultura:\r\n1-Caracterizaci\u00f3n f\u00edsica y qu\u00edmica del aceite del aceite crudo de cris\u00e1lida\r\n2-Estudios de blanqueo del aceite crudo\r\n3-caracterizaci\u00f3n microbiol\u00f3gica del aceite crudo\r\n4-Estudios de degradaci\u00f3n del aceite crudo\r\n5-Caracterizaci\u00f3n del aceite de gusano en el 5 instar\r\n6-Se realiz\u00f3 la caracterizaci\u00f3n de los extractos prot\u00e9cios de los lavados de la seda enconjunto con CENICAFE.\r\n7- estudio de otras fuentes de sericina de la industria ser\u00edcola, actuales desechos de esta.\r\nEn la l\u00ednea de investigaci\u00f3n de aceites de potencial industrial:\r\n1-Se determin\u00f3 que el cultivo de higuerilla es un posible monocultivo con interes econ\u00f3mico e induistrial para la region, se esta haciendo cultivo experimental en apoyo con la Alcald\u00eda y la gobernaci\u00f3n para evaluar las variedades nativas y se trajeron variedades mejoradas de Brasil y Ecuador para hacer estudio experimental de adpataci\u00f3n a la regi\u00f3n.\r\n2-Se hizo la caracterizaci\u00f3n f\u00edsica y qu\u00edmica del aceite de las variedades silvestres de higuerilla en la regi\u00f3n cafetera.\r\n3-Se realiz\u00f3 la caracterizaci\u00f3n f\u00edsica-qu\u00edmica de las variedades mejoradas de Brasil y Ecuador del cultivo experimental de la region cafetera en conjunto con la facultad de Medio Ambiente de la UTP.\r\n3-Se caracteriz\u00f3 el aceite de las semillas de lufa cil\u00edndirica\r\nEn la l\u00ednea de investigaci\u00f3n de annonaceas\r\n1- Se Realiz\u00f3 el estudio de la acitividad biologica de los extractos de Annona muricata y Annona cherimolia frente a culex quinquefaciatus, en conjunto con la investigadora Barbara Moreno de Productos naturales de la UNAL-BOGOTA experta en el tema.\r\n2- se est\u00e1n adelantando estudios de la actividad biopesticida de los extractos de semillas de Annona squamosa frente a culex quinquefaciatus.\r\n3- Se est\u00e1n realizando  estudios de la actividad biol\u00f3gica de los extractos de semillas de Annona muricata cultivadaObjetivos: OBJETIVO GENERAL\r\nContribuir al desarrollo econ\u00f3mico,social y cient\u00edfico de la regi\u00f3n cafetera a traves del estudio de los recursos naturales disponibles, en los sectores agroindustriales m\u00e1s promisorios, con propuestas para su aprovechamiento integral o desarrollo de nuevos productos que permitan su sosteniblidad. \r\n\r\nOBJETIVOS ESPECIFICOS\r\n1. Caracterizar f\u00edsica y qu\u00edmicamente diversas fuentes de contenidos importantes de aceite con el fin de proponer su uso potencial en la industria Olequimica.\r\n2. Contribuir al mantenimiento del medio ambiente, mediante propuestas de manejo de residuos como potenciales insumos industriales.\r\n3. Contribuir al fortalecimiento de la regi\u00f3n cafetera, mediante investigaciones que conlleven al aprovechamiento integral de los recursos agroindustriales mas promisorios.\r\n4. Aportar al fortalecimiento del recurso humano de la regi\u00f3n,  a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de estudiantes de la Escuela de Qu\u00edmica y de la participaci\u00f3n de diferentes miembros de la comunidad acad\u00e9mica y tecnol\u00f3gica en los diferentes procesos de investigaci\u00f3nRetos: El principal reto del grupo es generar impactos sociales, economicos y tecnologicos medibles en los sectores agroindustriales de la regi\u00f3n cafetera que contribuyan a su desarrollo y sostenibilidad. \r\n\r\n\r\nObtener productos innovadores de origen natural (bioproductos) y de alto valor agregado que puedan constituirse en nuevas fuentes de ingreso, a partir de los estudios que vienen realizandose con todas las materias primas agroindustriales de la regi\u00f3n.\r\n\r\nOfrecer a la industria regional respuestas concretas para el aprovechamiento de subproductos generando usos o derivados a partir de estos de alto valor agregado que hagan al sector agroindustrial sostenible y competitivo, minimizando sus impactos ambientales.Visi\u00f3n: El grupo de OLEOQU\u00cdMICA, se proyecta  como un referente en la regi\u00f3n y en el pa\u00eds, por sus aportes en investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y formaci\u00f3n del talento humano, propendiendo por un mejor futuro aportando productos innovadores, incentivando el emprendimiento con impacto social, y pertenencia regional y en permanente actualizaci\u00f3n a trav\u00e9s del trabajo interinstitucional en redes internacionales.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-03-17 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "OLEOQUIMICA", "code": "COL0017379", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Agropecuarias"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000006684", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "B", "foundationDate": "2007 - 11", "website": "https://sites.google.com/site/gruporoboticaaplicada/", "leader": "JOSE ANDRES CHAVES OSORIO", "email": "jachaves@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1. Aplicaciones con Energ\u00edas Alternativas\r\n\r\nLancha Solar Real (Veh\u00edculo Solar Aut\u00f3nomo Real); 2011 - 2011\r\nModelo del veh\u00edculo que funciona con un sistema de captaci\u00f3n y transformaci\u00f3n (Panel Fotovoltaico) a energ\u00eda el\u00e9ctrica\r\n\r\nDise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un sistema de generaci\u00f3n de energ\u00eda alternativa hibrido (solar & e\u00f3lico) enfocado al sector empresarial y estudiantil de la regi\u00f3n.; 2012 - 2013\r\nEl prop\u00f3sito de este proyecto es hacer uso de energ\u00edas alternativas como la solar y la energ\u00eda e\u00f3lica para generar electricidad la cual puede ser aplicada a hogares e industrias\r\n\r\nHidrosolar (Veh\u00edculo Acu\u00e1tico Solar Aut\u00f3nomo); 2010 - 2010 \r\nModelo a escala de prototipo de Lancha H\u00edbrida (El\u00e9ctrica - Solar)\r\n\r\nDeshidratador Solar; 2010 - \r\nSistema ecol\u00f3gico que extrae el agua de algunos productos de consumo con energ\u00eda solar t\u00e9rmica para prolongar su tiempo de duraci\u00f3n.\r\n\r\n2. Aplicaciones de Sistemas Electr\u00f3nicos y aplicaciones de Sistemas Rob\u00f3ticos\r\n\r\nConstrucci\u00f3n de un prototipo de robot explorador capaz de detectar minas anti-personas cuyo contenido en su mayor\u00eda sea met\u00e1lico, adem\u00e1s mostrar una potencial ruta segura para una desactivaci\u00f3n posterior y/o trabajo en la zona de exploraci\u00f3n.\r\n\r\n3. Visi\u00f3n artificial y aplicaciones de Sistemas Roboticos\r\n\r\nSEGUIMIENTO OCULAR COMO INTERFAZ DE M\u00c1QUINA PARA EL CONTROL DE UN ROBOT M\u00d3VIL; 2011 - \r\nLa manera convencional para interactuar con los electrodom\u00e9sticos, m\u00e1quinas y dispositivos electr\u00f3nicos en general, es a trav\u00e9s del movimiento de alguna extremidad o parte de ella, como lo son claramente las manos y los dedos.Estado del arte: 1. Aplicaciones con Energ\u00edas Alternativas\r\nLancha Fotovoltaica HalconSolar\r\nLa Divisi\u00f3n ECOSOL Solar, de COPEXTEL S.A., y los Astilleros Almendares, pertenecientes a EMPROTUR, aunaron sus esfuerzos en un prop\u00f3sito com\u00fan: el dise\u00f1o y la construcci\u00f3n de una lancha acorde con las exigencias del turismo ecol\u00f3gico, completamente silenciosa, que no quema combustible tradicional y por ello no expulsa residuales al ambiente, lo que la hace respetuosa con el entorno. http://www.cubasolar.cu/biblioteca/energia/Energia20/HTML/articulo02.htm\r\n\r\n2. Aplicaciones de Sistemas Electr\u00f3nicos\r\nDispositivo fotovoltaico\r\nEl sector productor colombiano de cargadores solares en su l\u00ednea de motocicleta; no se ha desarrollado todav\u00eda en el pa\u00eds, ya que los productos de cargadores que se elaboran y en muy peque\u00f1as cantidades, pertenecen a otras l\u00edneas de producci\u00f3n como son las fundas y las cajas cargadoras de energ\u00eda solar; y sus productores en la mayor\u00eda de los casos son personas naturales que dise\u00f1an y fabrican dispositivos dom\u00e9sticos, que no son de uso industrial; por otra parte las empresas colombianas productoras de paneles solares cuentan con peque\u00f1as l\u00edneas, de alfombras y fundas cargadoras solares que se venden en mercados diferentes al mercado objetivo del dispositivo fotovoltaico de la empresa ente.\r\n\r\n3. Aplicaciones de Sistemas Roboticos\r\nDesarrollo sistema rob\u00f3tico para desminado humanitario\r\nDentro de los sistemas rob\u00f3ticos para la detecci\u00f3n de minas alrededor del mundo, se observaron el uso de diferentes tecnolog\u00edas para la identificaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de minas antipersonales; el com\u00fan denominador de muchos de los desarrollos fue el uso de los detectores de metales donde se observa una eficiencia en las minas con contenidos met\u00e1licos, otro de los instrumentos usados en gran parte es el radar de penetraci\u00f3n terrestre para identificar forma y profundidad de cualquier elemento extra\u00f1o al subsuelo o a la tierra explorada.Objetivos: Formar profesionales id\u00f3neos, investigadores, emprendedores y productivos dando soluci\u00f3n a problem\u00e1ticas a trav\u00e9s de investigaciones, proyectos, prototipos, modelados, pr\u00e1cticas, estudios y m\u00e9todos de trabajo.\r\n\r\nCapacitar los estudiantes e investigadores de GIRA en diversos cursos afines del las lineas de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n\r\nRealizar alianzas estrat\u00e9gicas con otros grupos de investigaci\u00f3n a nivel nacional e internacional.\r\n\r\nAumentar el Ranking de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, generando nuevos proyectos y productos.\r\n\r\nAportar al beneficio socioecon\u00f3mico y educativo de la regi\u00f3n y el pa\u00eds.Retos: ROB\u00d3TICA APLICADA se dedica a la soluci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas a trav\u00e9s de procesos de investigaci\u00f3n y procesos de desarrollo e innovaci\u00f3n, ligados al sector productivo del pa\u00eds.\r\n\r\nComo:\r\n\r\n1. Evaluar las habilidades y destrezas de los estudiantes con tareas especificas.\r\n2. Asignar temas especificas de las lineas de investigaci\u00f3n.\r\n3. Formular y desarrollar de proyectos orientados a soluciones concretas\r\n4. Producci\u00f3n de productos y serviciosVisi\u00f3n: ROB\u00d3TICA APLICADA proyecta para el 2018 poseer un amplio referente investigativo en diversas aplicaciones como sistemas electr\u00f3nicos,  energ\u00edas alternativas, soluciones rob\u00f3ticas, software, adem\u00e1s de proporcionar soluciones concretas al sector productivo.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-06 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "ROB\u00d3TICA APLICADA", "code": "COL0067012", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000515", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Ciencias de la Salud", "clasification": "B", "foundationDate": "2002 - 4", "website": "vesalius.utp.edu.co/culturadelasalud", "leader": "JOSE CARLOS GIRALDO TRUJILLO", "email": "jocagirt@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: A corto plazo (2 a\u00f1os)\r\n\r\n-  Formaci\u00f3n de investigadores:  \r\n\r\n   -  Curso nivel intermedio de investigaci\u00f3n en salud:\r\n\r\n   -  Capacitaci\u00f3n en manejo de t\u00e9cnicas para el dise\u00f1o y an\u00e1lisis de datos   cuantitativos, aprendizaje del software SPSS. \r\n\r\n   -  Capacitaci\u00f3n en t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n cualitativa.\r\n\r\n   -  Entrenamiento en el manejo de diversos formatos para presentaci\u00f3n de proyectos, reconocimiento de convocatorias y capacidad de respuesta.\r\n\r\n   -  Formaci\u00f3n de Semilleros de j\u00f3venes investigadores en Cultura de la Salud:\r\n\r\n   -  Curso nivel b\u00e1sico de Investigaci\u00f3n en salud. \r\n\r\nCursos, especializaciones y maestr\u00edas:\r\n\r\n   -  Dise\u00f1o y oferta de un programa de Especializaci\u00f3n y Maestria en Salud Mental del ni\u00f1o y el adolescente.\r\n   -  Dise\u00f1o de Especializaci\u00f3n en Actividad f\u00edsica y salud\r\n   -  Formulaci\u00f3n doctorado interinstitucional en Educaci\u00f3n f\u00edsica con la participaci\u00f3n de la Universidad de Antioquia, Universidad de Caldas, Universidad del Valle, UTP, entre otras.\r\n\r\nPublicaciones a 2 a\u00f1os (2011-2013):\r\n\r\n   -  1 art\u00edculo publicado a nivel internacional\r\n   -  5 art\u00edculos publicados a nivel Nacional\r\n   -  1 libro resultado de procesos de investigaci\u00f3n\r\n\r\n-  Proyectos presentados:\r\n\r\n  -  Presentaci\u00f3n de al menos 2 propuestas de investigaci\u00f3n y desarrollo en respuesta a convocatorias Nacionales.\r\n  -  Presentaci\u00f3n de al menos 1 propuesta de investigaci\u00f3n y desarrollo en respuesta a convocatorias Internacionales. \r\n\r\n-  Conexi\u00f3n a Redes:\r\n\r\n  - Dise\u00f1o de la p\u00e1gina web del grupo.\r\n  - Afiliaci\u00f3n a la red CLACSO (Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales)\r\n  - Conexi\u00f3n del grupo a otros grupos de investigaci\u00f3n en el tema a nivel Nacional: por ejemplo en el marco de la especializaci\u00f3n con la U Caldas, en la del doctorado con las otras Universidades mencionadas.Estado del arte: FRENTE INVESTIGATIVO: El conocimiento de objetos de investigaci\u00f3n complejos como los que pertenecen al campo de la cultura en y para la salud, va m\u00e1s all\u00e1 de los aspectos netamente instrumentales, pues son y hacen parte del sujeto mismo y de su colectividad, son los aspectos humanos los que configuran la calidad de vida de las personas; desde aqu\u00ed se han venido entregando aportes al desarrollo de la regi\u00f3n y el pa\u00eds, en el mejoramiento de la calidad de vida de sus gentes.\r\n\r\nFRENTE EDUCATIVO: ya es claro que la educaci\u00f3n juega un papel fundamental en la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad, por lo que es necesario fortalecer este componente en todos los niveles educativos e involucrarlo como una pr\u00e1ctica intencional de los profesionales en salud. Igualmente, se ha abierto un horizonte de desarrollo para las medicinas alternativas y complementarias, que ya comenz\u00f3 a reglamentar el Estado, las cuales implican el cambio hacia h\u00e1bitos y estilos de vida saludables y una atenci\u00f3n en salud a la vez eficaz y a bajos costos.\r\n\r\nFRENTE DE EXTENSI\u00d3N: la investigaci\u00f3n sin el desarrollo, en las actuales condiciones de salud de nuestro pa\u00eds y nuestro mundo, es un desperdicio insostenible de recursos y talento humano; por ello este grupo est\u00e1 realizando programas dirigidos al desarrollo humano y social de las comunidades, los cuales, al ser evaluados, se convierten a su vez en investigaci\u00f3n. Igualmente, se ha incidido sobre diferentes instituciones del sector, facilitando la creatividad para proponer estrategias que tiendan a ser cada vez m\u00e1s eficaces y eficientes por adaptarse a las necesidades y caracter\u00edsticas culturales de las poblaciones a las cuales van dirigidas.Objetivos: OBJETIVO 1:\r\nGenerar conocimiento en torno a los estilos de vida y su relaci\u00f3n con el proceso salud - enfermedad, para implementar estrategias de promoci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de las enfermedades, tendientes a mejorar la calidad de vida de las personas y comunidades.\r\n\r\nOBJETIVO 2:\r\n\r\nFormar la comunidad de investigadores actuales para que sean competentes y poder responder ante las necesidades de investigaci\u00f3n y desarrollo en la transformaci\u00f3n cultural hacia h\u00e1bitos de vida saludables de sujetos y colectividades.\r\n\r\nOBJETIVO 3:\r\n\r\nDise\u00f1ar e implementar ofertas educativas a nivel de educaci\u00f3n continua, especializaciones, maestr\u00edas y Doctorados que en el corto, mediano y largo plazo garanticen la conformaci\u00f3n de una masa cr\u00edtica de acad\u00e9micos que reflexionan, priorizan los problemas de la salud-enfermedad desde lo cultural, investigan dichos fen\u00f3menos y dise\u00f1an estrategias innovadoras de intervenci\u00f3n para su soluci\u00f3n.\r\n\r\nOBJETIVO 4:\r\nProponer estrategias de intervenci\u00f3n social que tiendan a ser cada vez m\u00e1s eficaces y eficientes por adaptarse a las necesidades y caracter\u00edsticas culturales de las poblaciones a las cuales van dirigidas.Retos: 1. Consolidar las diferentes l\u00edneas de investigaci\u00f3n del Grupo, a trav\u00e9s de una producci\u00f3n de conocimiento cada vez m\u00e1s profunda y compleja.\r\n2. Impactar positivamente la calidad de vida de diferentes grupos humanos.\r\n3. Posicionar el Grupo a nivel regional, nacional e internacional.\r\n4. Incidir en las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud del pa\u00eds.Visi\u00f3n: En el 2016 seremos un grupo interdisciplinario, l\u00edder a nivel regional, nacional e internacional en Investigaci\u00f3n y Desarrollo en Cultura de la Salud, con acciones efectivas sobre el mejoramiento de la calidad de vida de diferentes grupos humanos, que intercambia experiencias con otras comunidades acad\u00e9micas a trav\u00e9s de las diversas posibilidades de divulgaci\u00f3n del conocimiento y que aporta a las decisiones en las pol\u00edticas p\u00fablicas del pa\u00eds.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-21 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Fundaci\u00f3n Centro Internacional de Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano", "name": "Investigaci\u00f3n y Desarrollo en Cultura de la Salud ", "code": "COL0020357", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000007744", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Otras Ingenier\u00edas y Tecnolog\u00edas", "clasification": "A1", "foundationDate": "2004 - 1", "website": "", "leader": "ELIANA MIRLEDY TORO OCAMPO", "email": "elianam@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Estudiar, aplicar y adecuar las t\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n matem\u00e1tica y los procesos estoc\u00e1sticos a la soluci\u00f3n de problemas cl\u00e1sicos del \u00e1rea de la investigaci\u00f3n de operaciones y a problemas espec\u00edficos de la regi\u00f3n con el fin de plantear herramientas de soluci\u00f3n que permitan optimizar el quehacer empresarial.\r\nEl inter\u00e9s es resolver problemas tales como:\r\nAsignaci\u00f3n \u00f3ptima de personal.\r\nUtilizaci\u00f3n \u00f3ptima de recursos:Problemas de empaquetamiento.\r\nModelamiento de sistemas de informaci\u00f3n:Quejas y reclamos.\r\nSecuenciamiento \u00f3ptimo de tareas.\r\nModelamiento y soluci\u00f3n de problemas de ruteamiento de veh\u00edculosEstado del arte: La optimizaci\u00f3n matem\u00e1tica es una herramienta que permite resolver problemas de forma eficiente considerando los recursos disponibles en las organizaciones y generando planes de acci\u00f3n que se pueden revisar y retroalimentar de forma peri\u00f3dica.\r\nA trav\u00e9s de un diagn\u00f3stico claro se propone modelar problemas de inter\u00e9s acad\u00e9mico y empresarial que puedan ser resueltos a trav\u00e9s de la optimizaci\u00f3n exacta y aproximada.   \r\nLa investigaci\u00f3n de operaciones se han constituido en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas elemento indispensable para las organizaciones eficientes y sostenibles como se evidencia en las revistas acad\u00e9micas y empresariales de alto impacto y los procesos estoc\u00e1sticos se constituyen en una herramienta que permite procesar la informaci\u00f3n con el fin de determinar los par\u00e1metros tanto de modelos determin\u00edsticos como estoc\u00e1sticos.Objetivos: Consolidar herramientas que permitan desarrollar modelos matem\u00e1ticos que representen de forma eficiente situaciones empresariales para entrar a resolverlos.\r\nGenerar espacios donde se implementen y estudien t\u00e9cnicas  metaheur\u00edsticas para resolver problemas propios de la ingenier\u00eda Industrial: Log\u00edstica, Producci\u00f3n, mercadeo.\r\nInterpretar y crear sistemas que permitan un adecuado manejo de la informaci\u00f3n estad\u00edstica como materia prima en el modelamiento de problem\u00e1ticas dentro de las organizaciones, as\u00ed como su interpretaci\u00f3n a trav\u00e9s de herramientas que propone el estudio de los procesos estoc\u00e1sticos.\r\nCrear herramientas al alcance de las empresas de la regi\u00f3n que permitan de forma r\u00e1pida y eficiente la toma de decisiones gerenciales.Retos: Permear el pregrado a trav\u00e9s de un semillero de investigaci\u00f3n donde se considere el estudio de herramientas computacionales que permitan la aplicaci\u00f3n eficiente de t\u00e9cnicas exactas y aproximadas para soluci\u00f3n de problemas acad\u00e9micos y empresariales.\r\n\r\nDefinir tem\u00e1ticas en ruteo de veh\u00edculos, secuenciamiento de tareas, problemas de asignaci\u00f3n generalizada, problemas de asignaci\u00f3n de aulas de clase, logistica inversa, distribuci\u00f3n, manejo de inventarios para ser desarrolladas por estudiantes de pregrado y postgrado.\r\n\r\nGenerar cultura investigativa a fin de presentar a la comunidad acad\u00e9mica y empresarial art\u00edculos de las investigaciones te\u00f3ricas y aplicadas que se desarrollen.Visi\u00f3n: \r\nGenerar l\u00edneas de investigaci\u00f3n donde se consideren elementos que involucren la sostenibilidad financiera, ambiental y social de las organizaciones.\r\n\r\nCrear espacios de discusi\u00f3n para que interactu\u00e9n estudiantes de pregrado maestr\u00eda y doctorado de forma que fluya la informaci\u00f3n entre unos y otros para que haya una retroalimentaci\u00f3n eficiente entre los diferentes estamentos. Con esta estrategia se fortalecen las capacidades de unos y otros de manera que se impacten las organizaciones donde se desempe\u00f1en en su vida profesional.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-11 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "GAOPE", "code": "COL0084569", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000005134", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "B", "foundationDate": "2005 - 1", "website": "https://sites.google.com/utp.edu.co/controlautomatico", "leader": "DIDIER GIRALDO BUITRAGO", "email": "egiraldos@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n en Control Autom\u00e1tico tiene en su plan de trabajo investigar, desarrollar e innovar en las \u00e1reas que involucren identificaci\u00f3n de sistemas, control adaptable, control \u00f3ptimo, problemas inversos din\u00e1micos, estimaci\u00f3n de estados y sus aplicaciones sobre una gran cantidad de sistemas f\u00edsicos desde sistemas biol\u00f3gicos hasta sistemas el\u00e9ctricos de potencia.Estado del arte: El desarrollo de m\u00e9todos que permitan la identificaci\u00f3n de sistemas se ha consolidado como una parte fundamental en el desarrollo de sistemas de control. Representar de forma adecuada el modelo matem\u00e1tico de un sistema es fundamental para el dise\u00f1o de un control autom\u00e1tico. Se puede realizar la identificaci\u00f3n de sistemas en l\u00ednea o fuera de l\u00ednea. Para los m\u00e9todos en l\u00ednea es posible obtener un modelo identificado  del sistema a estudiar variante en el tiempo. Cuando la identificaci\u00f3n se realiza sobre un modelo no lineal, la representaci\u00f3n lineal obtenida corresponde a una aproximaci\u00f3n alrededor del punto de operaci\u00f3n. \r\n\r\nLas t\u00e9cnicas de control adaptable corresponden a modelos de control auto-sintonizados variantes en el tiempo y que se ajustan a esquemas de identificaci\u00f3n en l\u00ednea. Las estructuras de control adaptable pueden ser en espacio de estados o a partir de la funci\u00f3n de transferencia.\r\n\r\nLas t\u00e9cnicas de control \u00f3ptimo incluyen en su dise\u00f1o la minimizaci\u00f3n de una funci\u00f3n de costo que incluya las restricciones que debe cumplir el sistema.\r\n\r\nLa gran mayor\u00eda de problemas que aparecen en ingenier\u00eda, se pueden considerar como problemas inversos. Cuando estos problemas involucran un modelo de espacio de estados, la variaci\u00f3n temporal aparece como una caracter\u00edstica fundamental del problema,y  se convierte en un problema inverso din\u00e1mico.\r\n\r\nEn muchos sistemas f\u00edsicos es necesario no solamente conocer la salida del sistema, si no conocer el estado interno del sistema. Es de gran importancia formular m\u00e9todos que permitan realizar la estimaci\u00f3n de los estados del sistema para una gran cantidad de aplicaciones que involucran el dise\u00f1o de controladores (basados en la estimaci\u00f3n de los estaods).\r\n\r\nLas aplicaciones de las l\u00edneas antes mencionadas incluyen una gran cantidad de sistemas f\u00edsicos desde sistemas biol\u00f3gicos hasta sistemas de potencia.Objetivos: Los objetivos del grupo incluyen desarrollar y dise\u00f1ar aplicaciones que involucren identificaci\u00f3n de sistemas, control adaptable, control \u00f3ptimo, problemas inversos din\u00e1micos, estimaci\u00f3n de estados y sus aplicaciones sobre una gran cantidad de sistemas f\u00edsicos desde sistemas biol\u00f3gicos hasta sistemas de potencia.Retos: Los retos del grupo de investigaci\u00f3n en Control Autom\u00e1tico incluyen el desarrollo de proyectos investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n en las \u00e1reas que involucren identificaci\u00f3n de sistemas, control adaptable, control \u00f3ptimo, problemas inversos din\u00e1micos, estimaci\u00f3n de estados y sus aplicaciones sobre una gran cantidad de sistemas f\u00edsicos desde sistemas biol\u00f3gicos hasta sistemas el\u00e9ctricos de potencia. As\u00ed mismo, el desarrollo de consultor\u00edas y generaci\u00f3n de conocimiento en las mismas \u00e1reas a empresas, comunidad acad\u00e9mica y p\u00fablico en general donde el grupo de investigaci\u00f3n en Control Autom\u00e1tico sea considerado como un referente te\u00f3rico-pr\u00e1ctico en los sectores acad\u00e9micos e industrial.Visi\u00f3n: La visi\u00f3n del grupo es convertirse en un referente a nivel nacional e internacional en las \u00e1reas que involucren identificaci\u00f3n de sistemas, control adaptable, control \u00f3ptimo, problemas inversos din\u00e1micos, estimaci\u00f3n de estados y sus aplicaciones sobre una gran cantidad de sistemas f\u00edsicos desde sistemas biol\u00f3gicos hasta sistemas de potencia. \r\nLo anterior a partir del desarrollo de procesos de formaci\u00f3n de sus integrantes, de la generaci\u00f3n de nuevo conocimiento y de la apropiaci\u00f3n social del mismo, y asu vez de la formulaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-19 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "CONTROL AUTOM\u00c1TICO", "code": "COL0031477", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000001576", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00eda de los Materiales", "clasification": "C", "foundationDate": "2003 - 3", "website": "http://academia.utp.edu.co/materiales-de-ingenieria/", "leader": "DAIRO HERNAN MESA GRAJALES", "email": "dhmesa@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n en Materiales de Ingenier\u00eda (GIMI), de la Universiad Tecnol\u00f3gica de Pereira, adscrito al programa de Tecnolog\u00eda Mec\u00e1nica, pretende concientizar, tanto a estudiantes como a profesores, de la importancia que tiene la investigaci\u00f3n formativa, como fuente de conocimiento, y a su vez abre la posibilidad de estrechar las relaciones con las empresas y otros grupos de investigaci\u00f3n afines, en b\u00fasqueda de soluciones a problemas reales.\r\n\r\nComo el tema: materiales de ingenier\u00eda presenta varios campos de acci\u00f3n o l\u00edneas de trabajo, es funci\u00f3n de cada profesor encargado de una l\u00ednea, cumplir con su plan de trabajo. No obstante, a modo general, el grupo total se viene reuniendo una vez por mes para discutir los adelantos adquiridos en las diferentes l\u00edneas. De estas reuniones es posible detectar las l\u00edneas que est\u00e1n activas y cuales no est\u00e1n cumpliendo bien su funci\u00f3n.\r\n\r\nA partir de las diferentes discusiones emanadas en cada l\u00ednea, a cerca de un tema te\u00f3rico espec\u00edfico, es posible darles un abordage m\u00e1s pr\u00e1ctico. Esta transici\u00f3n se resume en el suguiente plan de trabajo (por l\u00ednea)\r\n\r\n- Actualizar a los integrantes del grupo a cerca del tema general que trata la l\u00ednea a estudiar.\r\n- Hacer un abordage te\u00f3rico del tema que se desea estudiar.\r\n- Buscar la relaci\u00f3n entre el tema abordado y las posibles formas de hacerlo efectivo. Para ello se sugiere buscar problemas afines en las industrias de la regi\u00f3n y de forma conjunta, a partir de trabajos de grado o desarrollo de proyectos, emprender b\u00fasqueda hacia la soluci\u00f3n.Estado del arte: La idea de crear un grupo de investigaci\u00f3n en Materiales de ingenier\u00eda en la UTP, nace de los conocimientos adquiridos en el tema, durante la realizaci\u00f3n de la Maestr\u00eda y posteriormente del doctorado, y de sentir la necesidad palpable que tiene la regi\u00f3n de contar con personas que muestren conocimiento en los m\u00e1s diferentes campos de la Ing de Materiales y que est\u00e9n dispuestos a proponer soluciones reales para beneficio de la comunidad. Inicialmente, el proceso de conformaci\u00f3n del grupo se hizo a nivel de estudiantes de pregrado, donde se iniciaron una serie de trabajos de grado, unos destinados a entender, de forma te\u00f3rica, varios aspectos de la ciencia de materiales y otros a intentar resolver problemas reales a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de dispositivos para evaluar diferentes comportamientos de los materiales.\r\n\r\nSi bien se crearon diferentes l\u00edneas de investigaci\u00f3n, hay algunas que durante estos a\u00f1os de formado el grupo, han mostrado mayor fuerza y compromiso, tal es el caso de las l\u00edneas de Tribolog\u00eda, pol\u00edmeros y soldadura. \r\n\r\nCon respecto a la tribolog\u00eda, problemas tribol\u00f3gicos por resolver aparecen en cualquier tipo de industria, por lo que la investigaci\u00f3n en la UTP, est\u00e1 bastante encaminada en ayudar a resolver este tipo de problemas.\r\n\r\nA nivel nacional, son varios los Centros de investigaci\u00f3n que est\u00e1n trabajando en esta tem\u00e1tica y con los cuales tenemos alg\u00fan tipo de v\u00ednculo, permitendo un mejor desarrollo de los temas abordados en los diferentes trabajos de grado que se han ido ejecutando. Hoy en d\u00eda contamos con un espacio f\u00edsico donde se desarrollan trabajos en tres campos principales de la tribolog\u00eda como son el desgaste por erosi\u00f3n en seco, la abrasi\u00f3n y la cavitaci\u00f3n, donde se han adelantado una buena cantidad de trabajos de grado.\r\n\r\nA futuro, la idea es incursionar m\u00e1s en las industrias y de esta forma hacernos fuertes en la soluci\u00f3n de problemas concretos en este campo e incentivar el desarrollo de las dem\u00e1s l\u00edneas de investigaci\u00f3n.Objetivos: - Incentivar la investigaci\u00f3n formativa en estudiantes de todos los niveles acad\u00e9micos y profesores de la Facultad de Tecnolog\u00eda de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\n- Definir e implantar un modelo de estudio, a trav\u00e9s de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas innovadoras, que potencie el aprendizaje activo de los estudiantes.\r\n\r\n- Consolidar el grupo en la investigaci\u00f3n y propender por su desarrollo en \u00e1reas estrat\u00e9gicas del conocimiento cient\u00edfico.\r\n\r\n- Dotarnos de infraestructura adecuada y potenciar la eficiencia de la investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de trabajos de grado y realizaci\u00f3n de proyectos.\r\n\r\n- Promover el trabajo interdisciplinario y crear estrategias para lograr convenios con otras entidades e instituciones de trabajo com\u00fan.\r\n\r\n- Transmitir los conocimientos adquiridos a la sociedad, desarrollando actividades de generaci\u00f3n y difusi\u00f3n estrat\u00e9gicas.\r\n\r\n- Enfocar el trabajo hacia el compromiso social y de conservaci\u00f3n del medio ambiente.Retos: - Crear una cultura de investigaci\u00f3n en estudiantes y profesores de la Facultad de Tecnolog\u00eda de la UTP.\r\n\r\n- Contar con espacios f\u00edsicos y equipos adecuados para la realizaci\u00f3n de nuestro trabajo.\r\n\r\n- Ser un grupo l\u00edder en el pa\u00eds en el estudio de materiales de ingenier\u00eda.\r\n\r\n- Ser iniciadores de programas de pregrado y posgrado en temas afines a nuestras l\u00edneas de trabajo.\r\n\r\n- Ser un grupo reconocido socialmente por la calidad de sus investigaciones.Visi\u00f3n: Para el a\u00f1o 2020, el grupo de investigaci\u00f3n en Materiales de Ingenier\u00eda (GIMI), adem\u00e1s de ser un grupo reconocido por su trabajo serio y comprometido, ser\u00e1 l\u00edder en la formaci\u00f3n de investigadores competentes y emprendedores. Procurando el alcance de conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos, buscando la soluci\u00f3n de grandes problemas nacionales, para el mejoramiento de la competitividad en un mundo globalizado. Todo ello, siempre encaminado hacia la labor social, de convivencia ciudadana y de conservaci\u00f3n del medio ambiente.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2014-07-16 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Materiales de Ingenier\u00eda (GIMI)", "code": "COL0033542", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000014731", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00eda de los Materiales", "clasification": "D", "foundationDate": "2013 - 10", "website": "", "leader": "OSCAR FABIAN HIGUERA COBOS", "email": "oscarhiguera@mail.uniatlantico.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n CONFORMAT-UTP, de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, adscrito a la Facultad de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, fomentar\u00e1 entre sus integrantes la importancia de generar nuevo conocimiento con el fin brindarle alternativas al sector productivo y as\u00ed  lograr el desarrollo del pa\u00eds. Los profesores integrantes del grupo cuentan con comprobada experiencia y son especialistas en cada una de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n, y ser\u00e1n los responsables de las actividades planteadas en los proyectos en ejecuci\u00f3n referentes a su experticia. Sin embargo, mediante reuniones peri\u00f3dicas, una semanal, se discutir\u00e1n los adelantos y problemas que se generan durante el desarrollo de los proyectos y se verificar\u00e1 el cumplimiento de los objetivos propuestos.Estado del arte: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Conformado de Materiales Met\u00e1licos, CONFORMAT, fue creado en el mes de octubre del a\u00f1o 2013, y fue clasificado por primera vez en la categor\u00eda D en la medici\u00f3n de grupos del a\u00f1o 2016 de Colciencias. El grupo CONFORMAT cuenta con aval institucional de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira y de la Universidad del Atl\u00e1ntico. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en la caracterizaci\u00f3n de metales, tribolog\u00eda, dise\u00f1o y simulaci\u00f3n de procesos, generaci\u00f3n de materiales de grano ultra fino y nano estructurados mediante t\u00e9cnicas de deformaci\u00f3n pl\u00e1stica severa. Los proyectos desarrollados hasta el momento se basan principalmente en la generaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de materiales nano-estructurados o de tama\u00f1o de grano ultra fino mediante t\u00e9cnicas de deformaci\u00f3n pl\u00e1stica severa, tipo Presi\u00f3n en Canal Angular de Secci\u00f3n Constante (ECAP por sus siglas en ingles). Entre los materiales que se han procesado por esta t\u00e9cnica se tienen, el cobre, hierro ARMCO y la aleaci\u00f3n de magnesio ZK60. De estos proyectos se han publicado varios art\u00edculos en revistas Q1. Actualmente se est\u00e1n desarrollando proyectos de deformaci\u00f3n pl\u00e1stica severa mediante la implementaci\u00f3n de la t\u00e9cnica de Presi\u00f3n Calibrada Restringida (CGP por sus siglas en ingles) en cobre electrol\u00edtico, duraluminio, Hierro ARMCO y acero inoxidable austen\u00edtico AISI 316L.Objetivos: Generar y transferir conocimiento tecnol\u00f3gicamente en el campo de la conformaci\u00f3n pl\u00e1stica de metales. \r\n\r\nEstudiar y simular nuevos procesos de conformaci\u00f3n de materiales nanoestructurados mediante t\u00e9cnicas de deformaci\u00f3n pl\u00e1stica severa. \r\n\r\nPromover el trabajo multidisciplinario y crear estrategias para lograr convenios con otras entidades e instituciones a nivel nacional e internacional.Retos: Fomentar el estudio y generaci\u00f3n de materiales nanoestructurados mediante procesos de deformaci\u00f3n pl\u00e1stica severa en la Facultad de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\nSer reconocido a nivel nacional e internacional, como un grupo l\u00edder en el estudio y obtenci\u00f3n de materiales nanoestructurados mediante t\u00e9cnicas de deformaci\u00f3n pl\u00e1stica.\r\nCrear un laboratorio de procesos de conformado de materiales met\u00e1licos en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.Visi\u00f3n: El grupo CONFORMAT-UTP de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, buscar\u00e1 afianzarse en la comunidad cient\u00edfica nacional e internacional, mediante la generaci\u00f3n y desarrollo de investigaciones de alta calidad y la presentaci\u00f3n de art\u00edculos en revistas reconocidas en el campo de la Ciencia e Ingenier\u00eda de los materiales. Adicionalmente, se buscar\u00e1 la integraci\u00f3n entre diferentes grupos y centros de investigaci\u00f3n con el fin de apoyar la formaci\u00f3n de profesionales de alta calidad profesional, cient\u00edfica y humana.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2017-03-24 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Del Atl\u00e1ntico", "name": "CONFORMAT", "code": "COL0145289", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002552", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina Cl\u00ednica", "clasification": "C", "foundationDate": "2000 - 6", "website": "http://www.utp.edu.co", "leader": "CARLOS EDUARDO NIETO GARCIA", "email": "centromedicinadeportiva@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El plan de trabajo del grupo se encuentra orientado hacia la investigaci\u00f3n en \u00e1reas de b\u00e1sico cl\u00ednicas y aplicadas, para lo cual sufri\u00f3 una reestruraci\u00f3n administrativa, se Vincularon nuevos investigadores y se agregaron nuevas lineas de investigaci\u00f3n.\r\n \r\nLas actividades del plan de trabajo son:\r\n1.Vinculaci\u00f3n de nuevos investigadores en las diferentes categor\u00edas.\r\n2.Identificar, analizar la creaci\u00f3n de nuevas lineas de investigaci\u00f3n.\r\n3.Fomentar el dise\u00f1o y propuestas de proyectos de Investigaci\u00f3n e inscribirlos.\r\n4.Participar en las diferentes convocatorias.\r\n5.Realizar y participar en procesos educaci\u00f3n continuada en lo concerniente a la investigaci\u00f3n y en lo particular de cada una de las lineas.\r\n6. Producci\u00f3n en diferentes t\u00f3picos por cada una de las lineas.Estado del arte: En Colombia se han dado pasos en procesos de investigaci\u00f3n en \u00e1reas b\u00e1sico cl\u00ednica y aplicadas pero cada uno por separado, se han creado grupos particulares en unos pocos aspectos, quedado aislados de un contexto interdisciplinario para el manejo de diferentes aspectos del ser humano  \r\n\r\n\r\nSe desconoce si en Colombia existen grupos interdisciplinarios como el nuestro que pretendan aquellos objetivos. A escala internacional, sabemos que son pocos los grupos cuyo modus operandi sea \u00e1reas b\u00e1sico cl\u00ednica y aplicadas \r\n\r\nEl grupo inici\u00f3 su trabajo tras evaluar e indagar la morbilidad, en un principio, en los sistemas cardiovascular, respiratorio y digestivo, en el Hospital Universitario San Jorge de Pereira, cuya \u00e1rea de influencia se sit\u00faa en el centro-occidente de Colombia. \r\nActualmente se evidencio la necesidad de mantener la integradas las \u00e1reas b\u00e1sico cl\u00ednica y aplicadas, a partir de las cuales ha organizado las diferentes lineas inscritas.Objetivos: 1. Consolidar el grupo\r\n2. Continuar con la l\u00ednea de investigaci\u00f3n estructuradas \r\n3. Divulgar, a trav\u00e9s de art\u00edculos, los resultados de la investigaci\u00f3n\r\n4. Reforzar y actualizar el conocimiento a trav\u00e9s de cursos, pasant\u00edas o diplomados\r\n5. Vinculaci\u00f3n de estudiantes y procurar el relevo generacional en investigaci\u00f3n en las \u00e1reas b\u00e1sico cl\u00ednica y aplicadas\r\n6. Ofrecer programas de educaci\u00f3n continua en \u00e1reas b\u00e1sico cl\u00ednica y aplicadas para profesionales del \u00e1rea de la salud y poblaci\u00f3n general\r\n7. Contribuir en la soluci\u00f3n de problemas de las instituciones de salud y educaci\u00f3n con respecto del diagn\u00f3stico en \u00e1reas b\u00e1sico cl\u00ednica y aplicadas y la utilizaci\u00f3n racional de los recursos\r\n8. Creaci\u00f3n de una unidad de docencia-extensi\u00f3n-investigaci\u00f3n en \u00e1reas b\u00e1sico cl\u00ednica y aplicadas.\r\n9. Servir como pilar fundamental de la investigaci\u00f3n en \u00e1reas b\u00e1sico cl\u00ednica y aplicadas para los diferentes programas de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, y apoyar los procesos que a futuro inmediato solicitara el CNA en el Factor 6 INVESTIGACI\u00d3N, innovaci\u00f3n & Creaci\u00f3n.Retos: 1.  Permanencia de la actividad investigativa como parte del Plan de Trabajo del docente\r\n2.  Difusi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los resultados de las investigaciones en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica\r\n3.  Creaci\u00f3n de la unidad docencia-extensi\u00f3n-investigaci\u00f3n de Semiolog\u00eda\r\n4.  Creaci\u00f3n y mantenimiento de un programa de educaci\u00f3n continua en Semiolog\u00eda\r\n5.  Elaboraci\u00f3n de Manuales de Auto-instrucci\u00f3n en Proped\u00e9uticaVisi\u00f3n: Ser un grupo de investigaci\u00f3n con reconocimiento nacional e internacional con objetivos orientados al mejoramiento de la docencia y de la calidad en la prestaci\u00f3n de servicios de salud.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-27 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "BASICO-CLINICA Y APLICADAS", "code": "COL0021597", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000819", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias F\u00edsicas", "clasification": "C", "foundationDate": "2002 - 7", "website": "", "leader": "HUGO ARMANDO GALLEGO BECERRA", "email": "ugo@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Atendiendo a las necesidades  de aportar nuevos recursos did\u00e1cticos en la ense\u00f1anza de la f\u00edsica, y de acuerdo a los avances en la tecnolog\u00eda y en especial de la electr\u00f3nica, se procede a desarrollar un trabajo orientado a crear, dise\u00f1ar y construir prototipos electr\u00f3nicos que permitan la utilizaci\u00f3n de las ecuaciones fundamentales de la f\u00edsica y con ello demostrar los conceptos y leyes que se estudian en la gran mayor\u00eda de cursos.\r\n\r\nEsta propuesta hace parte de un macroproyecto dirigido a mejorar las condiciones en las cuales se realizan los experimentos, que el departamento de F\u00edsica de la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira ofrece a los estudiantes de los diferentes programas. \r\n\r\nEs importante recalcar tambi\u00e9n que la gran mayor\u00eda de centros educativos estatales y/o privados tiene la dificultad de adquirir equipos de laboratorios, para la aplicaci\u00f3n de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, por su complejidad , costos y dificultades de uso, de all\u00ed podemos decir que no se cuenta con el personal docente calificado para el manejo de estos equipos. Por ello, como ya se ha manifestado, se recurre a las ventajas que tiene la electr\u00f3nica, fusionando de esta manera la f\u00edsica con los microcontroladores, los detectores, la programaci\u00f3n etc.\r\n\r\nDe esta nmanera se pretende trabajar cuatro pr\u00e1cticas escogidas por el grupo para encontrar confiabilidad en los resultados y mejorar su incertidumbre. Dichas pr\u00e1cticas son las siguientes.\r\n\r\n- Movimiento rectil\u00edneo y uniformemente acelerado.\r\n- Determinaci\u00f3n de la carga del electr\u00f3n.\r\n- Experimento de Frank y Hertz.\r\n- Oscilaciones de una cuerda tensa.\r\n\r\nEstas pr\u00e1cticas fueron establecidas en subgrupos de trabajo, con el objetivo de que cada subgrupo se haga responsable de los resultados y cambios realizados en cada experimento.Estado del arte: En lo que se refiere al \u00bfDise\u00f1o y Construcci\u00f3n De Prototipos Para Experimentos De F\u00edsica\u00bf en la actualidad estamos en proceso de capacitaci\u00f3n con el curso introductorio de lenguaje de m\u00e1quina. El objetivo es programar los PICs que requieren algunos subproyectos: Sin embargo en forma simult\u00e1nea se ha estado trabajando de la siguiente manera.\r\n\r\na)Experimento de FranK y Hertz. Se ha hecho la exposici\u00f3n sobre la forma c\u00f3mo se realiza la pr\u00e1ctica y las discusiones sobre los problemas m\u00e1s significativos para la respectiva modificaci\u00f3n. Al respecto se est\u00e1 trabajando la posibilidad de un sensor que controle la temperatura.\r\n\r\nb)Experimento de la Gota de Millikan. Contamos con la c\u00e1mara Web que permite observar la gota de una manera m\u00e1s objetiva. Adem\u00e1s se est\u00e1 estudiando el cambio de la fuente de alimentaci\u00f3n, la bomba que inyecta las gotas en forma sistematizada y la tarjeta de adquisici\u00f3n de datos para el an\u00e1lisis cuantitativo de la pr\u00e1ctica.\r\n\r\nc)Experimento de  Cuerda Tensa. En este proyecto se ha trabajado sobre las respuestas encontradas cuando se cambia las caracter\u00edsticas de las cuerdas.\r\n\r\nd)Experimento de la determinaci\u00f3n del movimiento rectil\u00edneo y uniformemente acelerado. Se ha hecho la exposici\u00f3n sobre las ventajas de este proyecto, adem\u00e1s se han adelantado los siguiente aspectos.\r\n\r\nDise\u00f1o y construcci\u00f3n del cron\u00f3metro que va a manejar la base de tiempo el cual utiliza seis cifras significativas. Tambi\u00e9n se tiene el borrador del dise\u00f1o que va tener el panel frontal del proyecto con la caracter\u00edstica de no tener dos m\u00f3dulos separados sino uno s\u00f3lo.Objetivos: Crear un grupo interdisciplinario destinado discutir y analizar las diferentes pr\u00e1cticas que tiene la Universida Tecnol\u00f3gica de Pereira en el \u00e1rea de la f\u00edsica, para modificar o crear nuevos mecanismos de experimentaci\u00f3n de la leyes de la F\u00edsica proporcionando;\r\n\r\n1-Mayor confiabilidad en los resultados que se obtienen con los experimentos seleccionados para trabajar.\r\n2- Facilidad en el manejo  de los equipos por parte de los docentes y alumnos.\r\n3- Verificaci\u00f3n de algunas las leyes f\u00edsicas que rigen el universo.\r\n4- Ampliaci\u00f3n de cobertura para las tesis de la maestr\u00eda.\r\n6- Elaboraci\u00f3n de nuevas gu\u00edas para experimentaci\u00f3n en F\u00edsica.Retos: Uno de los aspectos que se deben de tener en cuenta en el desarrollo del proyecto es, que en la actualidad en nuestro pa\u00eds, no existe mano de obra cuyo objetivo sea el de construir y dise\u00f1ar prototipos para la demostraci\u00f3n de experimentos de la F\u00edsica. Esto garantiza la posibilidad de actualizar y elaborar nuevas gu\u00edas did\u00e1cticas que faciliten el estudio de estas variables, con enfoque puramente cient\u00edfico, dando resultados confiables y bajando notoriamente los costos. \r\n\r\nEl grupo desea abrir fronteras para la realizaci\u00f3n de proyectos en la maestr\u00eda, desarrollando otros prototipos de la f\u00edsica I,II, y III. La eficacia y los resultados de medici\u00f3n con estos prototipos, deben de reflejar un resultado m\u00e1s confiable estimulando la creatividad, y fortaleciendo el nivel  cient\u00edfico de nuestra regi\u00f3n. \r\n\r\nEs necesario enfatizar, que los prototipos construidos en la misma universidad, permiten realizar el mantenimiento y la calibraci\u00f3n de los mismos, bajando costos y ganando tiempo para su retroalimentaci\u00f3n.Visi\u00f3n: Contar en el departamento de F\u00edsica con un grupo de investigaci\u00f3n que dise\u00f1e y construya equipos de experimentaci\u00f3n en el \u00e1rea, para mejorar los resultados de las pr\u00e1cticas realizadas en la Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira y con ello poder asesorar las instituciones educaticas; Adem\u00e1s de poder realizar la la divulgaci\u00f3n de los proyectos y su posible comercializaci\u00f3n para tenerlo en cuenta como programa de extensi\u00f3n.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-23 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Dise\u00f1o y construccion de prototipos para experimentos de demostracion", "code": "COL0027008", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000015848", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias Qu\u00edmicas", "clasification": "C", "foundationDate": "2013 - 2", "website": "http://blog.utp.edu.co/qcommsb/", "leader": "YENNY PATRICIA AVILA TORRES", "email": "yennypatricia.avila@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El plan de trabajo se divide con base en las tres l\u00edneas de investigaci\u00f3n:\r\n\r\n1. Ingenier\u00eda cristalina:\r\n\r\nInicialemnte se dise\u00f1a un esquema de s\u00edntesis para inferir compuestos con determinadas propiedades f\u00edsicas. Se eval\u00faan las posibilidades de:geometr\u00eda, el efecto quelato, las posiciones de coordinaci\u00f3n e isomer\u00eda.\r\n\r\nPosteriormente se escoge el tipo de aplicaci\u00f3n: Materiales moleculares o sistemas biol\u00f3gicos.\r\n\r\nCon base en la documentaci\u00f3n de metaloenzimas de cobre y manganeso se plantea un mecanismo de s\u00edntesis utilizando aminoalcoholes con semejanzas estructurales a amino\u00e1cidos. Posteriormente se lleva a cabo la coordinaci\u00f3n teniendo en cuenta condiciones de reacci\u00f3n, pKa y reactividad. \r\n\r\nEn caso de dirigir la s\u00edntesis a aplicaciones en ciencia de materiales se escogen ligantes con enlaces pi conjugados para estabilizar sistemas electr\u00f3nicos, ligantes peque\u00f1os que actuen como puente entre centros met\u00e1licos para favorecer propiedades magn\u00e9ticas, y por \u00faltimo se dise\u00f1a la coordinaci\u00f3n en torno a la creaci\u00f3n de cavidades a nivel supramolecular.\r\n\r\nUna vez sintetizados los compuestos, se favorece la cristalizaci\u00f3n con la finalidad de obtener correlaci\u00f3n estructural Vs. Propiedades f\u00edsicas. \r\n\r\nFinalmente las propiedades son evaluadas dependiendo de las propiedades conducci\u00f3n, magnetismo, porosidad y actividad biol\u00f3gica. \r\n\r\nLa caracterizaci\u00f3n implica abordadr diferentes t\u00e9cnicas como: Espectroscopia Infrarroja (IR), Resonancia Magn\u00e9tica Nuclear (RMN) 1H, 13C, Espectroscopia Ultravioleta-Visible (UV-Vis), Espectrometr\u00eda de Masas, An\u00e1lisis Elemental.\r\nmomento magn\u00e9tico efectivo, Resonancia Paramagn\u00e9tica electr\u00f3nica, Dicro\u00edsmo circular entre otras.Estado del arte: La qu\u00edmica inorg\u00e1nica ha jugado un papel importante en la confluencia de la f\u00edsica macrosc\u00f3pica y la qu\u00edmica molecular en general. Se han desarrollado s\u00f3lidos inorg\u00e1nicos cl\u00e1sicos basados en \u00e1tomos, con diversas propiedades f\u00edsicas como: conductividad, ferromagnetismo, ferroelectricidad, superconductividad el\u00e9ctrica, entre otros. Sin embargo, en la actualidad la qu\u00edmica de coordinaci\u00f3n permite el dise\u00f1o, construcci\u00f3n y desarrollo de arquitecturas supramoleculares multifuncionales; a partir de la elecci\u00f3n correcta de bloques moleculares, que combinen dos propiedades dif\u00edciles o imposibles de mezclar en un s\u00f3lido inorg\u00e1nico convencional.\r\n\r\nLos compuestos de coordinaci\u00f3n presentan dos componentes estructurales: ligantes org\u00e1nicos y metales de transici\u00f3n. La elecci\u00f3n de ligantes apilados en estado s\u00f3lido, con dadores electr\u00f3nicos tipo pi, puede dar lugar a bandas de energ\u00eda con electrones deslocalizados y por ende sistemas conductores. Ligantes con estructuras y \u00e1ngulos de torsi\u00f3n espec\u00edficos, favorecen cavidades, canales o redes que dan lugar a sistemas porosos. Por otro lado, la parte met\u00e1lica no s\u00f3lo contribuye a dar estructura a un compuesto de coordinaci\u00f3n, sino que la implementaci\u00f3n de iones met\u00e1licos con m\u00ednimo un electr\u00f3n desapareado infiere propiedades magn\u00e9ticas interesantes, tales como: ferromagnetismo, ferrimagnetismo, imanes moleculares, vidrios de esp\u00edn entre otros. En la actualidad se han correlacionado las propiedades \u00f3ptico- magn\u00e9ticas a trav\u00e9s de la s\u00edntesis de compuestos con ligantes quirales y metales de transici\u00f3n con m\u00ednimo una componente magn\u00e9tica; propiedades foto- el\u00e9ctricas con ligantes quirales- conductores con metales de transici\u00f3n con o sin componente magn\u00e9tica y sistemas de almacenamiento de gases \u00fatiles en el control ambiental a trav\u00e9s de compuestos de coordinaci\u00f3n porosos. \r\n\r\nEn este sentido, la propuesta de investigaci\u00f3n conlleva a las aplicaciones directas, orientadas a la s\u00edntesis de nuevos materiales con aplicaciones directas a niveObjetivos: Objetivos acad\u00e9micos:\r\n\r\nDise\u00f1ar, sintetizar y caracterizar materiales moleculares con aplicaciones biol\u00f3gicas, magn\u00e9ticas, conductoras o porosas.\r\n\r\nObjetivos Formativos:\r\n\r\nFormar j\u00f3venes investigadores a partir de un semillero de investigaci\u00f3n con competencias en la caracterizaci\u00f3n de materiales a nivel molecualr con las t\u00e9cnicas de:Espectroscopia Infrarroja (IR), Resonancia Magn\u00e9tica Nuclear (RMN) 1H, 13C, Espectroscopia Ultravioleta-Visible (UV-Vis), Espectrometr\u00eda de Masas An\u00e1lisis Elemental,  magnetismo molecular. \r\n\r\nProfesionalizaci\u00f3n de estudiantes en el a\u00b4rea de la qu\u00edmica y afines.Retos: Consolidar un grupo que ofrezca alternativas tecnol\u00f3gicas a escalas moleculares.\r\n\r\nAbordar temas complejos como magnetismo molecular y procesos biol\u00f3gicos en metaloenzimas de forma indirecta.Visi\u00f3n: Fortalecer un grupo de qu\u00edmica inorg\u00e1nica interdisciplinario  en la Universidad tecnol\u00f3gica de Pereira, que aborde aplicaciones directas en tecnolog\u00eda y sistemas biol\u00f3gicos.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-05 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Santiago de Cali;Servicio Nacional de Aprendizaje Sena", "name": "Qu\u00edmica de Coordinaci\u00f3n y organomet\u00e1lica en Materiales Moleculares y Sistemas Biol\u00f3gicos. (QCOMMMB).", "code": "COL0156444", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Seguridad y Defensa"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000411", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias Qu\u00edmicas", "clasification": "C", "foundationDate": "1989 - 2", "website": "", "leader": "CARLOS HUMBERTO MONTOYA NAVARRETE", "email": "camontoy@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El Grupo en reuniones establece las prioridades sobre las cuales se requiere desarrollar trabajos investigativos. Seguidamente se procede a desarrollar en la modalidad de trabajos de grado de los Programas academicos de la Escuela de Quimica, la ejecuccion de los mismos.\r\nActualmente el grupo tiene establecidas varias lineas de investigacion, sobre las cuales se estan formulando algunos proyectos para ser desarrollados por el Grupo en la medida de lo posible de acuerdo a los recursos que se logren obtener. El fruto de esos proyectos  debe consistir en publicaciones y ponencias que demuestren el crecimiento permanente del grupo de investigacion.Estado del arte: Justifica su desarrollo al ser consistente con la misi\u00f3n que tiene la Universidad de participar en la soluci\u00f3n de problemas que afectan la Regi\u00f3n y comunidad en general y entre los cuales merece mayor atenci\u00f3n el suministro de agua de buena calidad  para la poblaci\u00f3n y conservaci\u00f3n del recurso h\u00eddrico como fuente de supervivencia para las futuras generaciones.\r\n\r\nAsi mismo dada las caracterisiticas y dinamica del recurso hidrico se ha establecido como necesario abordar temas estrechamente relacionados con el agua, tales como el manejo de los residuos peligrosos, los cuales en la gran mayoria de los casos terminan contaminando las fuentes de agua.\r\n\r\nEs realmente importante contar con mediciones exactas y eficientes, por ello se asocia una nueva linea de investigacion en el tema de la calidad analitica, lo cual genera documentos y experticia en criterios quimiometricos acorde a las exigencias gubernamentales como son la acreditacion de pruebas y ensayos.Objetivos: Evaluar  en forma general y particular los problemas que afectan la calidad del recurso h\u00eddrico en la Regi\u00f3n, sometetiendolos a an\u00e1lisis para proponer soluciones y presentar  alternativas que contribuyan a mejorar las condiciones de vida de la sociedad a traves de proyectos, trabajos y la transferencia del conocimiento.Retos: B\u00fasqueda del mejoramiento de las condiciones de: Salud, ambientales y socioecon\u00f3micas de la comunidad a trav\u00e9s de la academia mediante la investigaci\u00f3n, la docencia y la extensi\u00f3n propuestas por la misi\u00f3n de la Universidad.Visi\u00f3n: El grupo se proyecta en cuatro a\u00f1os tener desarrollados dos proyectos de las lineas de investigaci\u00f3n establecidas por el Grupo, los cuales esten ejecutados satisfactoriamente y generen los productos y el impacto esperado.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-25 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Estudio del Recurso Hidrico", "code": "COL0019777", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en Ambiente, Biodiversidad y H\u00e1bitat"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000703", "departament": "SANTANDER", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Ciencias de la Educaci\u00f3n", "clasification": "A", "foundationDate": "2000 - 6", "website": "", "leader": "ALVARO ACEVEDO TARAZONA", "email": "tarazona20@gmail.com", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El plan de trabajo se estructura en las siguientes fases:\r\n\r\na. Un estudio del arte de la historia de la educaci\u00f3n superior y de los movimientos universitarios en Colombia; complementario ha dicho estado del arte se estudian los marcos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos de los movimientos sociales.\r\n\r\nb. An\u00e1lisis de los conflictos y movimientos universitarios  en las principales universidades colombianas.\r\n\r\nc. Estudios comparativos de los conflictos universitarios en Colombia con aquellos de Am\u00e9rica Latina y el mundo.\r\n\r\nd. Clasificaciones de los diversos conflictos y movimientos universitarios desde aquellas expresiones simb\u00f3licas hasta las acciones de \u00edndole pol\u00edtica y econ\u00f3mica.\r\n\r\ne. An\u00e1lisis de los procesos de conflicto y violencia en los movimientos universitarios.\r\n\r\nf. Estudios de los procesos de negociaci\u00f3n y concertaci\u00f3n en los movimientos universitarios.\r\n\r\ng. An\u00e1lisis de los procesos de origen, gestaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de las universidades en Colombia.Estado del arte: Los primeros trabajos realizados en Colombia sobre el proceso de modernizaci\u00f3n educativa de Ivon Le Bot y Aline Helg . Rosa Brice\u00f1o hace una meticulosa investigaci\u00f3n sobre el movimiento universitario en los a\u00f1os sesenta en la Universidad Nacional, con sus reformas acad\u00e9micas y administrativas y la derivaci\u00f3n hacia el modelo universitario norteamericano. \r\nRenate Marsiske  para  Latinoam\u00e9rica; Mauricio Archila y los autores ya mencionados, Ivon Le Bot y Rosa Brice\u00f1o para Colombia han sido muy claros en considerar la presi\u00f3n de sectores sociales medios en la formaci\u00f3n del movimiento  estudiantil  o  profesoral  con  fines de inserci\u00f3n al sistema productivo y de ascenso  social.  \r\nEs  importante  mencionar los textos  de Francisco Leal Buitrago, por el car\u00e1cter descriptivo  y cuidadoso  an\u00e1lisis que \u00e9ste hace de las etapas m\u00e1s importantes del movimiento estudiantil en las d\u00e9cadas de los sesenta y setenta en Colombia: \u00bfLa participaci\u00f3n pol\u00edtica de la juventud universitaria como expresi\u00f3n de clase\u00bf  y \u00bfLa frustraci\u00f3n pol\u00edtica de una generaci\u00f3n: La universidad colombiana y la formaci\u00f3n de un movimiento estudiantil, 1958-1967\u00bf . \r\nUn estudio de publicaci\u00f3n  reciente es el de Aura Mar\u00eda Puyana y Mariana Serrano Reforma o Inercia en la Universidad Latinoam\u00e9rica: Universidad Nacional de Colombia-Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico . Ya en el plano nacional, una investigaci\u00f3n que tampoco podr\u00eda dejar de mencionarse por su dimensi\u00f3n comparativa, es la de Absal\u00f3n Jim\u00e9nez Becerra y Helwar Hernando Figueroa, la cual fue expuesta en una ponencia en el XI Congreso de Historia de Colombia del a\u00f1o 2000, con el t\u00edtulo \"Las universidades colombianas de medio siglo y la dispersi\u00f3n del sistema universitario: Proyectos modernizantes de elites regionales\" .  \r\n\r\nEl texto de \u00c1lvaro Acevedo Modernizaci\u00f3n, conflicto y violencia en la universidad en Colombia, es tal vez la investigaci\u00f3n que contiene el estudio m\u00e1s acabado sobre los movimientos universitarios en Colombia en el siglo XX.Objetivos: Explicar los procesos de origen, gestaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de las universidades en Colombia.\r\n\r\nExplicar los conflictos y movimientos universitarios del siglo XX en Colombia hasta la actualidad en una perspectiva comparada con aquellos m\u00e1s significativos de Am\u00e9rica Latina y el mundo.\r\n\r\nAnalizar los diferentes procesos de conflicto y violencia en los movimientos universitarios en Colombia desde el siglo XX hasta la actualidad.\r\n\r\nRelacionar los distintos procesos de negociaci\u00f3n y concertaci\u00f3n en los movimientos universitarios.\r\n\r\nExplicar los procesos de comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n en los movimientos universitarios desde las implicaciones pol\u00edticas sociales y econ\u00f3micas en los que \u00e9stos se desenvuelven hasta los imaginarios y representaciones sociales.\r\n\r\nExplicar las representaciones, proyectos y pr\u00e1cticas de las sociabilidades c\u00edvicas y pol\u00edticas en la historia en la historia formal y no formal de la educaci\u00f3n colombiana.\r\n\r\nExplicar las diversas significaciones conferidas a la producci\u00f3n literaria en la producci\u00f3n textual de la cultura intelectual colombiana.\r\n\r\nEstudiar los desarrollos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos de la acci\u00f3n social colectiva con sus implicaciones de conflicto y violencia.\r\n\r\nEstudiar las propuestas de la Pedagog\u00eda-Educaci\u00f3n Social como un campo de intervenci\u00f3n socio-cultural.Retos: Explicar los procesos de origen y desenvolvimiento institucional de las universidades en Colombia.\r\n\r\nContribu\u00edr a la comprensi\u00f3n de los movimientos universitarios en Colombia desde una perspectiva comparativa con aquellos de Am\u00e9rica Latina y el mundo en general.\r\n\r\nLos diferentes procesos de conflicto y violencia o negociaci\u00f3n y concertaci\u00f3n deber\u00e1n ser objeto de divulgaci\u00f3n para contribuir a los estudios de los nuevos movimientos universitarios y sus expresiones simb\u00f3licas y pol\u00edticas.Visi\u00f3n: El Grupo de Investigaci\u00f3n en \u00bfPol\u00edticas, sociabilidades y representaciones hist\u00f3rico educativas\u00bf \u00bfPSORHE\u00bf  proyecta  consolidarse al 2019 como una red regional, nacional e internacional de investigaci\u00f3n, caracterizada por la creaci\u00f3n y desarrollo de conocimiento, de excelencia acad\u00e9mica e investigativa", "city": "BUCARAMANGA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2015-03-12 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Industrial de Santander", "name": "POL\u00cdTICAS, SOCIABILIDADES Y REPRESENTACIONES HIST\u00d3RICO-EDUCATIVAS", "code": "COL0025783", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000006785", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Ciencias de la Salud", "clasification": "B", "foundationDate": "2006 - 1", "website": "", "leader": "GERMAN ALBERTO MORENO GOMEZ", "email": "gamor@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1.\tCrear un marco te\u00f3rico amplio que sirva de base cient\u00edfica para el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n  relacionados con vulnerabilidad y salud publica\r\n\r\n2.\tVinculaci\u00f3n de  diferentes  profesionales en \u00e1reas espec\u00edficas relacionadas con los proyectos de investigaci\u00f3n. \r\n\r\n3.\tLograr el reconocimiento del grupo por parte del Centro de investigaciones y extensi\u00f3n de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira \r\n\r\n4.\tLograr el reconocimiento del grupo por parte de Colciencias\r\n\r\n5.\tParticipar en las convocatorias que para proyectos de investigaci\u00f3n formule la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira\r\n\r\n6.\tParticipar en las convocatorias que para proyectos de investigaci\u00f3n en salud formule Colciencias\r\n\r\n7.\tFomentar la capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n permanente de los integrantes del grupo \r\n\r\n8.\tPromover la vinculaci\u00f3n de estudiantes de pregrado y posgrado en el grupo\r\n\r\n9.\tPromover alianzas estrat\u00e9gicas con otros grupos para la realizaci\u00f3n de investigaciones. \r\n\r\n10.\tFortalecer administrativamente el grupo para la adecuada presentaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los proyectos \r\n\r\n11.\tPromover la realizaci\u00f3n de actividades educativas para la comunidad acad\u00e9mica de la regi\u00f3nEstado del arte: \u00bfQU\u00c9 ES LA VULNERABILIDAD?\r\n\r\n\r\nPor vulnerabilidad  \u00bfse definen  las caracter\u00edsticas de una persona o grupo desde el punto de vista de su capacidad para anticipar, sobrevivir, resistir y recuperarse del impacto de una amenaza natural o antr\u00f3pica. Implica una combinaci\u00f3n de factores que determinan el grado hasta el cual la vida y la subsistencia de alguien quedan en riesgo por un evento distinto e identificable de la naturaleza o de la sociedad.\r\n\r\nAlgunos grupos de la sociedad son m\u00e1s propensos que otros al da\u00f1o, p\u00e9rdida y sufrimiento en el contexto de diferentes amenazas. Las caracter\u00edsticas claves de estas variaciones de impacto incluyen clase, casta, etnicidad, g\u00e9nero, incapacidad, edad o estatus. Aunque el concepto de vulnerabilidad claramente incluye diferentes magnitudes, desde niveles altos hasta bajos de vulnerabilidad para gente diferente, nosotros utilizamos el t\u00e9rmino para significar aquellos que son m\u00e1s vulnerables. Cuando se usa en este sentido, lo opuesto impl\u00edcito de vulnerable a veces se indica con el uso del t\u00e9rmino seguro. Otros autores han hecho el contraste entre vulnerabilidad y \"capacidad\": la habilidad para proteger nuestra comunidad, hogar y familia para restablecer nuestros medios de vida (Anderson y Woodrow 1989).\r\n\r\nTambi\u00e9n debe quedar claro que esta  definici\u00f3n de vulnerabilidad tiene incorporada una dimensi\u00f3n temporal. Como se trata de da\u00f1o a los medios de vida y no s\u00f3lo a la vida y propiedad lo que est\u00e1 en peligro, los grupos m\u00e1s vulnerables son aquellos que tambi\u00e9n tienen m\u00e1xima dificultad para reconstruir sus medios de subsistencia despu\u00e9s del desastre. Ellos son, por lo tanto,  m\u00e1s vulnerables a los efectos de los subsiguientes eventos del desastre.\u00bf \r\n\r\n\r\nPOBREZA Y VULNERABILIDAD APROXIMACIONES:\r\n\u00bfPara el abordaje conceptual de la pobreza es necesario remitirse a unas posibles categor\u00edas e interpretaciones en las dimensiones hist\u00f3rico pol\u00edticas, econ\u00f3micas y obviamente ligadas a los modelos de desarrollo de las naciones, sin embargoObjetivos: 1-\tGenerar, transferir y aplicar conocimiento relacionado con vulnerabilidad y salud publica\r\n\r\n2-\tPromover semilleros de investigaci\u00f3n para estudiantes de pre y posgrado\r\n\r\n3-\tFomentar el trabajo conjunto con diferentes grupos de la Universidad Tecnol\u00f3gica y otras instituciones acad\u00e9micas del Municipio y la regi\u00f3n\r\n\r\n4-\tFortalecer el trabajo investigativo con otros grupos de la comunidad nacional e internacional \r\n\r\n5-\tServir de apoyo al desarrollo de programas de posgrado y extensi\u00f3n\r\n\r\n6-\tContribuir al desarrollo cient\u00edfico de la Universidad tecnol\u00f3gica de PereiraRetos: 1- Contribuir en el desarrollo del concepto de vulnerabilidad\r\n2- Desarrollar l\u00edneas de base sobre la poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de desplazamiento\r\n3- Desarrollo de metodolog\u00edas y estrategias de intervenci\u00f3n psicosocial\r\n4- Evaluaci\u00f3n del impacto de las intervenciones realizadas\r\n5- Realizar una adecuada y oportuna transferencia del conocimiento generadoVisi\u00f3n: MISION\r\n\r\nEl grupo fomenta la generaci\u00f3n, transferencia y aplicaci\u00f3n de conocimiento relacionado con vulnerabilidad desde la perspectiva de la salud p\u00fablica con el prop\u00f3sito de contribuir al mejoramiento de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n Colombiana. Su trabajo se fundamenta en la \u00e9tica, la interdisciplinariedad, multidisciplinariedad, transdisciplinariedad,  responsabilidad social y  la validez cient\u00edfica y acad\u00e9mica.\r\n\r\n\r\n\r\nVISION\r\n\r\nEn los pr\u00f3ximos 5 a\u00f1os el grupo de investigaci\u00f3n en vulnerabilidad y salud publica ,ser\u00e1  un grupo de excelencia en la categor\u00eda A de Colciencias, reconocido en el \u00e1mbito nacional e internacional por su contribuci\u00f3n a la generaci\u00f3n, transferencia y aplicaci\u00f3n de conocimiento en beneficio de la academia y la comunidad.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-08 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Vulnerabilidad y Salud Publica", "code": "COL0070081", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002562", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Ciencias de la Educaci\u00f3n", "clasification": "B", "foundationDate": "1997 - 8", "website": "http://comunicacioneducativa.edu.co", "leader": "OLGA LUCIA BEDOYA", "email": "olbedoya@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: PLAN DE TRABAJO: Corto Plazo: 1o. Indexaci\u00f3n de un medio de expresi\u00f3n propio. Participaci\u00f3n en encuentros con comunidades acad\u00e9mcias de car\u00e1cter nacionale internacional. 2o. Reconfiguraci\u00f3n de las lineas de investigaci\u00f3n con participacipaci\u00f3n de los egresados de la Maestr\u00eda 3o. Iniciaci\u00f3n de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n de un nuevo PROYECTO INVESTIGACI\u00d3N APROBADO POR LA OFICINA DE INVESTIGACIONES DE LA UNIVERSIDAD TECNOL\u00d3GICA DE PEREIRA, denominado: \"Archivos p\u00fablicos y micro etnograf\u00edas: De los \u00edndices a los s\u00edmbolos en los imaginarios urbanos de los ciudadanos de Pereira (2009-2014) y PEREIRA, UNA MIRADA DESDE EL RESIDUO: ENTRE LA EVANENCIA Y LA EMERGENCIA 4o. Publicacion Monografica conjunta de la Linea de Comunicacion y Educacion: Doctorado en Ni\u00f1ez y Juventud del CINDE, Universidad del Valle, y Universidad Tecnologica de Pereira (Maestria y Doctorado). 5o.Participacion en el Area \"de Pensamiento Educativo y comunicaci\u00f3n \", del doctorado en Ciencias de la Educacion de RUDECOLOMBIA. 6o. Fortalecer la comunidad academica en Comunicacion y Educacion a traves de las tesis de Doctorado en Ciencias de la Educacion, RUDECOLOMBIA; La Maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n Educativa; y los programas de Pregrado que sustenta el grupo Mediano Plazo:  1o.Presentaci\u00f3n del primer imforme de AVANCE DE los resultados iniciales encontrados en este proyecto de investigaci\u00f3n. 3o. Publicacion de los resultados de investigaci\u00f3n\". 4o. Crear alianzas Estrategicas con los grupos que trabajan en la linea de Educacion y Comunicacion Nacional e Internacionalmente. 5o. Realizacion del tercer Coloquio del Area del Doctorado e \"Pensamiento Educativo y Comunicacion\" del Doctorado en Ciencias de la Educacion RUDECOLOMBIA,. Largo Plazo, consolidar un laboratorio de ciudadan\u00eda y cultura en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira que irradie la ciudadEstado del arte: Esta informaci\u00f3n est\u00e1 contenidaen en el Libro MODOS DE VER: LOS SENTIDOS DE LA COMUNICACI\u00d3N EDUCATIVA I (1990-2002) y II (2003-2007)-Producto de la investigaci\u00f3n adelantada por las profesoras AMANDA CASTIBLANCO C. Y OLGA LUCIA BEDOYA , quienes forman parte del grupo de investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n Educativa. \r\nEste trabajo se constituye en el  ESTADO DEL ARTE de lo que ha sido el desarrollo Institucional de \u00e9ste campo en la MAESTR\u00cdA DE COMUNICACI\u00d3N EDUCATIVA DE LA UNIVERSIDAD TECNOL\u00d3GICA DE PEREIRA. Programa que plante\u00f3 el int\u00e9res de la emergencia de este campo  a nivel Inter y transdiciplinar en el pa\u00eds. Su desarrollo data desde 1986, cuando recibe aprobaci\u00f3n para su funcionamineto por parte del ICFES.\r\nEl presente texto recoge toda la producci\u00f3n investigativa que se ha realizado en la Maestr\u00eda de Comunicaci\u00f3n Educativa de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira desde 1990 hasta el 2002, consagrado en sus tesis.  Se podr\u00eda que decir que es un Estado del Arte de dicha tem\u00e1tica levantado a partir de la producci\u00f3n de \u00e9sta, pero las autoras fuimos m\u00e1s all\u00e1, en la medida que logramos hacer un trabajo de interpretaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los contenidos de las tesis, as\u00ed como de aportar a la reflexi\u00f3n te\u00f3rica del campo de la Comunicaci\u00f3n Educativa.\r\nPara llevar a cabo dicho proceso, partimos de la pregunta, de cu\u00e1les hab\u00edan sido los \u00bfmodelos gu\u00edas\u00bf  que acompa\u00f1aron la investigaci\u00f3n de los estudiantes de la Maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n Educativa entre los a\u00f1os de 1990 a 2002?.  El objetivo fundamental en esta indagaci\u00f3n, fue determinar el grado de construcci\u00f3n del concepto de Comunicaci\u00f3n Educativa logrado hasta el momento, por la importancia que tiene para direccionar  la futura investigaci\u00f3n en la Maestr\u00eda, as\u00ed como , evaluar  el  avance te\u00f3rico frente  a las l\u00edneas planteadas en ella, como son:  La comunicaci\u00f3n y la Educaci\u00f3n en procesos de transformaci\u00f3n cultural; la Educaci\u00f3n en los Medios y los Medios en la Educaci\u00f3n; y las Nuevas Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en EducaciObjetivos: El grupo tiene como objetivos los siguientes:\r\n\r\n1o. Plantear un enfoque no instrumental de la comunicaci\u00f3n educativa, que haga de este campo un espacio de reflexi\u00f3n y experimentaci\u00f3n permanente.\r\n\r\n2o. Propiciar un acercamiento cuidadoso al conjunto de problemas que puedan ser pensados al relacionar los campos de la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n.\r\n\r\n3o. Involucrar a estudiantes,profesores, comunicadores en el estudio de problem\u00e1ticas inherentes al campo.\r\n\r\n4o. Ofrecer un panorama de los problemas que permite pensar la articulaci\u00f3n entre comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n como espacio para el desarrollo de estrategias para una pedagog\u00eda de la comunicaci\u00f3n.\r\n\r\n5o. Involucrar el reconocimiento de  las formas de pensar,usar,y tranformar la ciudad por los habitantes, desde las relaciones y los sentidos que asume  la comunicaci\u00f3n educativa. Trabajado desde las teorias de la recepci\u00f3n, como reconocimiento a trav\u00e9s del ejercicio dela investigaci\u00f3n de la otredad , para fines de propuestas constitutivas de los proyectos de educaci\u00f3n ciudada y de unma ciudad educadora.Retos: Entre los principales retos que tiene el grupo est\u00e1n los siguientes: \r\n\r\n1. Seguir en la potenciaci\u00f3n de los objetos de investigaci\u00f3n sugeridos desde el campo de la Comunicaci\u00f3n Educativa, en particular en el desarrollo de una nueva fase que indague sobre los matices que sugiere la L\u00ednea de Investigaci\u00f3n, relacionada con :LA COMUNICACI\u00d3N EN LOS MEDIOS Y LOS MEDIOS EN LA EDUCACI\u00d3N.\r\n\r\n2. Participar en eventos y publicaciones de car\u00e1cter internacional donde se socialice lo realizado en materia de investigaci\u00f3n por los grupos que apoyan la Maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n Educativa.\r\n\r\n3. Seguir  participando en el \u00e1rea de Pensamiento Educativo y Comunicaci\u00f3n del Doctorado en Ciencias de la Educaci\u00f3n de RUDECOLOMBIA,  que funciona actualmente en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\n4. Formar Alianzas Estrat\u00e9gicas nacionles e internacionales en la l\u00ednea de Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n.\r\n\r\n5. Consolidar redes de investigadores en Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n.\r\n6. Avanzar hacia la innovaci\u00f3n social, con la experiencia investigativa que se tiene en la existencia del grupoVisi\u00f3n: LA VISI\u00d3N DEL GRUPO  El grupo se plantea proyectarse como una comunidad acad\u00e9mica capaz de convertirse en un interlocutor importante y necesario para la definici\u00f3n de pol\u00edticas y estrategias de investigaci\u00f3n, que lleven al cambio de mentalidades del sector educativo de la Regi\u00f3n del Eje Cafetero.En particular, en cuanto el transformar el espacio de la educaci\u00f3n formal y permanente,en escenarios como lo plantea la publicaci\u00f3n MODOS DE VER : LOS SENTIDOS DE LA COMUNICACI\u00d3N EDUCATIVA (1990-2002) - de la MAESTR\u00cdA EN COMUNICACI\u00d3N EDUCATIVA , de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.Asi mismo, en ser reconocido a nivel nacional e internacional como una comunidad acad\u00e9mica que viena aportando a la construcci\u00f3n te\u00f3rica del campo en Comunicaci\u00f3n Educativa y los nuevos sentidos de los procesos educativos insertados en la sociedada de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-17 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;CAJA DE COMPENSACION FAMILIAR DE RISARALDA", "name": "COMUNICACION EDUCATIVA", "code": "COL0001638", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000003105", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Computaci\u00f3n y Ciencias de la Informaci\u00f3n", "clasification": "D", "foundationDate": "2005 - 7", "website": "gia@utp.edu.co", "leader": "JULIO CESAR CHAVARRO PORRAS", "email": "jchavar@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Fortalecimiento de la l\u00ednea de modelos sem\u00e1nticos sobre la base de los siguientes proyectos estrat\u00e9gicos:\r\n1. Dise\u00f1o, Desarrollo y construcci\u00f3n del framework de gesti\u00f3n ontol\u00f3gica basada en modelos conceptuales, denominado ONTOCONCEPT.\r\n2. Gesti\u00f3n del proceso de conversi\u00f3n de doble v\u00eda de la lengua de se\u00f1as a lengua oral escrito. Caso base de estudio: Lenguaje espa\u00f1ol.\r\n3. Rescate, Preservaci\u00f3n y fortalecimiento de la lengua ind\u00edgena Ember\u00e1-Cham\u00ed.\r\n4. Desarrollo semiautom\u00e1tico de sistemas de BI\r\n5. Utilizaci\u00f3n de juegos electr\u00f3nicos en la ense\u00f1anza de pol\u00edtica p\u00fablicas: caso de estudio pol\u00edtica ambiental.Estado del arte: nullObjetivos: Objetivo general: Fomentar la investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de la inteligencia artificial, alcanzar el estado del arte en las \u00e1reas de la IA, crear conocimientos nuevos relevantes, creaci\u00f3n de tecnolog\u00eda fundamentada en la investigaci\u00f3n b\u00e1sica en IA.\r\n\r\nObjetivos espec\u00edficos:\r\n\u00bf\tEnfocar los esfuerzos de investigaci\u00f3n de los estudiantes de pregrado, para que un alto porcentaje de los trabajos de grado sea una contribuci\u00f3n que permita desarrollar proyectos ambiciosos que una sola persona no podr\u00eda realizar.\r\n\u00bf\tFomentar las actividades de socializaci\u00f3n de los logros del grupo, mediante conferencias, seminarios, asesor\u00edas.\r\n\u00bf\tParticipar en las comunidades acad\u00e9micas sirviendo como pares y evaluadores de producci\u00f3n intelectual.\r\n\u00bf\tRealizar proyectos a nivel de postgrado, maestr\u00edas y doctorados, los cuales contribuyan a fortalecer la investigaci\u00f3n del grupo.\r\n\u00bf\tGenerar productos de investigaci\u00f3n como art\u00edculos de revista cient\u00edfica, libros, software, patentes, que ayuden al posicionamiento de la Universidad.\r\n\u00bf\tMotivar los aportes de la IA hacia todas las disciplinas de la ingenier\u00eda de sistemas y computaci\u00f3n.\r\n\u00bf\tMotivar los aportes de la IA hacia otras \u00e1reas del conocimiento como las ciencias de la salud y de la vida y las diferentes ingenier\u00edas y de las demas areas del quehacer humano.\r\n\u00bf\tFomentar lazos con investigadores de otras universidades del pa\u00eds y del mundo.\r\n\u00bf\tConseguir financiaci\u00f3n para los proyectos de investigaci\u00f3n acudiendo a las convocatorias de organismos que ofrezcan estos recursos.\r\n\u00bf\tFomento de la IA en los \u00e1mbitos empresariales y la sociedad en general.Retos: nullVisi\u00f3n: En un plazo de 10 a\u00f1os, tener una respuesta a las siguientes preguntas:\r\n\u00bf\tC\u00f3mo aprende una m\u00e1quina?\r\n\u00bf\tC\u00f3mo representa la m\u00e1quina el conocimiento?\r\n\u00bf\tC\u00f3mo habla la m\u00e1quina con los seres humanos?\r\n\u00bf\tC\u00f3mo resuelve problemas la m\u00e1quina?", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-18 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "GIA - GRUPO DE INVESTIGACION EN INTELIGENCIA ARTIFICIAL", "code": "COL0048169", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000468", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina Cl\u00ednica", "clasification": "C", "foundationDate": "2004 - 3", "website": "blog.utp.edu.co/cirugia", "leader": "JULIANA BUITRAGO JARAMILLO", "email": "julianab@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: ACTIVIDADES PROGRAMADAS\r\n\r\nA lo largo del semestre acad\u00e9mico (dos veces por a\u00f1o) los integrantes del grupo elaboran propuestas de investigaci\u00f3n en compa\u00f1\u00eda de los estudiantes del VIII Semestre de Medicina, las cuales dependiendo de su complejidad culminan en un lapso de seis meses o pueden continuar indefinidamente seg\u00fan cronograma del proyecto espec\u00edfico de investigaci\u00f3n.\r\n\r\nEl grupo planea participar en la convocatoria de colciencias para reclasificaci\u00f3n de grupos de investigaci\u00f3n a abrirse en marzo de este a\u00f1o.\r\n\r\nEl 4 de marzo los integrantes de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica atender\u00e1n una invitaci\u00f3n al \u00e1rea maternoinfantil del Programa medicina para presentar experiencia y resultados preliminares de una investigaci\u00f3n: Un estudio comparativo del aprendizaje basado en problemas vs la ense\u00f1anza tradicional del trauma, en el cual se realizar\u00e1 un debate de esta propuesta pedag\u00f3gica.\r\n\r\nCon el apoyo del Comit\u00e9 de Investigaciones del Programa Medicina est\u00e1 planeada una capacitaci\u00f3n en manejo de paquetes estad\u00edsticos para los integrantes del grupo a realizarse al final del primer semestre acad\u00e9mico del 2008.\r\n\r\nEste a\u00f1o, el grupo deber\u00e1 concretar el proceso de al menos cinco investigaciones concluidas que se encuentran en proceso de publicaci\u00f3n y los integrantes de la l\u00ednea infecciones quir\u00fargicas debe iniciar la operacionalizaci\u00f3n del WASH TRIAL, con financiaci\u00f3n de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira y cooperaci\u00f3n del Hospital Universitario San Jorge.\r\n\r\nTenemos planeado adem\u00e1s incentivar a otros especialistas quir\u00fargicos que han venido investigando puntualmente, para que ingresen sus datos al cvLAC y crear sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n, incorporarlos al grupo de investigaci\u00f3n para apoyo y asesor\u00eda de su labor.Estado del arte: La investigaci\u00f3n en el campo quir\u00fargico ha hecho enormes contribuciones a la salud y al bienestar humano. Pese a esto, hablar del estado del arte de la investigaci\u00f3n en las \u00e1reas quir\u00fargicas implica tocar aspectos claves como la formaci\u00f3n personal y profesional del especialista quir\u00fargico, las pol\u00edticas del sistema educativo en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo y el mercado laboral y pol\u00edticas del actual sistema de salud.\r\n\r\nDE LA FORMACI\u00d3N PROFESIONAL\r\n\r\nEn un art\u00edculo recientemente publicado para evaluar las tendencias de la financiaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n quir\u00fargica puede leerse \u00bfLa gran mayor\u00eda de las especializaciones quir\u00fargicas no integran un tiempo dedicado al componente investigativo y muchos cirujanos que desean investigar deben invertir considerable tiempo simplemente estableci\u00e9ndose ellos mismos como investigadores, al tiempo que deben construir una pr\u00e1ctica (que es demandante y extenuante debido a horarios extendidos y turnos nocturnos) y una reputaci\u00f3n cl\u00ednica\u00bf (Rangel et al, 2002).\r\n\r\nEn efecto, los cirujanos son seres capacitados y entrenados para ejercer labores de alto rendimiento, con alta resistencia al estr\u00e9s, con alta productividad y eficiencia, pero los programas de especializaci\u00f3n no han entrenado a los especialistas quir\u00fargicos para investigar ni para generar conocimiento; no les han entregado los elementos m\u00ednimos siquiera para que ellos una vez han egresado puedan construir una carrera cient\u00edfica como lo hacen por ejemplo las ciencias b\u00e1sicas, las ciencias sociales y hasta algunas de las ciencias m\u00e9dicas no quir\u00fargicas.\r\n\r\nEn los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, el presupuesto para investigaci\u00f3n es exiguo, la competencia es fuerte y los cirujanos claramente se encuentran en desventaja frente a otros proponentes debido a varios factores como la poca familiarizaci\u00f3n con los tr\u00e1mites propios del proceso, la casi carencia de elementos y bases para dise\u00f1ar propuestas de investigaci\u00f3n adecuadas, la ausencia de un tiempo en sus agendas dedicado exclObjetivos: OBJETIVOS PRINCIPALES\r\n\r\nContribuir al desarrollo mediante la generaci\u00f3n de conocimiento con aplicaci\u00f3n a las artes y ciencias de la cirug\u00eda, en el marco del ejercicio de la especialidad.\r\n\r\nEstimular, promover y apoyar la educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo en el arte y ciencia de la cirug\u00eda.\r\n\r\nFomentar la investigaci\u00f3n cl\u00ednica en las \u00e1reas quir\u00fargicas, b\u00e1sica o tecnol\u00f3gica, con aplicaci\u00f3n a las patolog\u00edas de manejo de los cirujanos o relacionadas con el \u00e1rea quir\u00fargica.\r\n\r\n\r\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\r\n\r\nDesarrollar proyectos de cooperaci\u00f3n entre las \u00e1reas quir\u00fargicas y con otras \u00e1reas afines, encaminados a resolver preguntas espec\u00edficas de la \u00e9tica, la ense\u00f1anza, el desempe\u00f1o laboral, o los diversos problemas relacionados o no al paciente, a que se ve enfrentado el especialista quir\u00fargico.\r\n\r\nBrindar asesor\u00eda a los especialistas quir\u00fargicos en las diferentes etapas del proceso investigativo, con \u00e9nfasis en el dise\u00f1o epidemiol\u00f3gico y el an\u00e1lisis estad\u00edstico.\r\n\r\nApoyar la socializaci\u00f3n, difusi\u00f3n y publicaci\u00f3n de los resultados de las investigaciones que  realizan los especialistas quir\u00fargicos.Retos: El principal desaf\u00edo del grupo es tal vez motivar y perseverar en la motivaci\u00f3n de los especialistas quir\u00fargicos con modalidades de contrataci\u00f3n que se presentan como una amenaza a la labor investigativa: esto es, la contrataci\u00f3n temporal y los catedr\u00e1ticos contratados 8 horas por semana para dictar clase b\u00e1sicamente.\r\n\r\nEl principal reto es tal vez alcanzar un grado tal de desarrollo que posicionemos al grupo como grupo de referencia en la investigaci\u00f3n quir\u00fargica en el pa\u00eds.Visi\u00f3n: El grupo de investigaci\u00f3n en ciencias quir\u00fargicas tiene como visi\u00f3n Ser el grupo l\u00edder en investigaci\u00f3n en ciencias quir\u00fargicas en el pa\u00eds desarrollando investigaci\u00f3n con aplicaci\u00f3n cl\u00ednica en beneficio de los especialistas quir\u00fargicos y los pacientes con afecciones del campo de la cirug\u00eda.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-18 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigacion en Ciencias Quirurgicas", "code": "COL0024249", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000007272", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias de la Tierra y Medioambientales", "clasification": "B", "foundationDate": "2008 - 5", "website": "", "leader": "JUAN MAURICIO CASTANO ROJAS", "email": "jmc@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: LINEA DE ECOLOGIA DEL PAISAJE Y SERVICIOS ECOSISTEMICOS\r\n\r\nPROGRAMA: Programa de Desarrollo para la Conservaci\u00f3n Bosques Secos de Risaralda\r\nPROYECTOS (TIEMPO DE EJECUCION): \r\n\r\n* Creaci\u00f3n de \u00e1reas forestales protectoras (2009-2010)\r\n* Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de corredores de conservaci\u00f3n en un paisaje de bosque seco (2009-2011)\r\n* Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de instrumentos de pol\u00edtica ambiental para un programa de ... (2009 - 2010)\r\n\r\nALIADOS\r\nCorporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Risaralda CARDER - Instituto de Investigaciones Ambientales UTP-Alcald\u00eda de Pereira-Propietarios de bosques\r\n\r\nZONA GEOGRAFICA\t\r\n\r\nSubregi\u00f3n I Departamento de Risaralda\r\n\r\nFINANCIADORES POTENCIALES\r\n\r\nCARDER, UTP, propietarios\r\n\r\n------------------------------------------------------------------------------\r\nPROGRAMA: Programa de Servicios Ecosist\u00e9micos\r\n\r\nPROYECTOS (TIEMPO DE EJECUCION): \r\n\r\n* Dise\u00f1o y estructuraci\u00f3n de un Programa de Servicios Ecosist\u00e9micos (ambientales) en la cuenca media del r\u00edo Ot\u00fan (2009 - 2011)\r\n* Proyecto de elegibilidad de tierras para proyectos de MDL y de adaptaci\u00f3n a cambio clim\u00e1tico (2009 - 2010)\r\n* Proyecto de adaptaci\u00f3n a cambio clim\u00e1tico de familias cafeteras en zonas marginales de producci\u00f3n (2009 - 2010)\r\n* Proyecto Implementaci\u00f3n del Sistema de Informaci\u00f3n Socioambiental para el Corredor Choco \u00bf Manab\u00ed. Componente (2009 - 2010)\r\n\r\nALIADOS\r\n\r\nCorporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Risaralda CARDER\r\nCIAT\r\nConservation International, Critical Ecosystem Partnership Fund CEPF (Washington)\r\nInstitutos de Investigaci\u00f3n del Sistema Nacional Ambiental SINA\r\nCorporaciones Aut\u00f3nomas regionales de seis Departamentos: CARDER, CRQ, CVC,CORDECHOCO, CORANQTIOQUIA, CORPOURABA,CORPONARI\u00d1O\r\n\r\n\r\nZONA GEOGRAFICA\t\r\n\r\nSubregi\u00f3n I Departamento de Risaralda\r\nSubregi\u00f3n II Departamento de Risaralda (Municipio de Balboa)\r\nPacifico Biogeogr\u00e1fico Colombiano\r\n\r\n\r\nFINANCIADORES POTENCIALES\r\n\r\nCARDER, UTP, CIEBREG\r\nBanco Mundial\r\nConservation International, Critical Ecosystem Partnership Fund CEPF (Estado del arte: Ingenier\u00eda Ecol\u00f3gica\r\n\r\nEl t\u00e9rmino Ingenier\u00eda Ecol\u00f3gica fue acu\u00f1ado por primera vez en la d\u00e9cada de los 60s por el reconocido Ec\u00f3logo H.T Odum (1924 \u00bf 2002) quien defini\u00f3 como ingenier\u00eda ecol\u00f3gica \u00bfaquellos casos en los cuales la energ\u00eda suministrada por el hombre es peque\u00f1a en relaci\u00f3n a la energ\u00eda proveniente de la naturaleza, pero resulta suficiente para producir efectos significativos en patrones y procesos naturales\u00bf (Odum, 1962). M\u00e1s adelante Mitsch and J\u00f8rgensen (2004) afirman que la Ingenier\u00eda Ecol\u00f3gica como \u00bfel dise\u00f1o de ecosistemas sostenibles que integran la sociedad con el entorno natural para el beneficio de ambos. \r\n\r\nAunque es una generalizaci\u00f3n que seguro tiene excepciones, se puede afirmar que tanto los  practicantes tradicionales de la ingenier\u00eda como los bi\u00f3logos y ec\u00f3logos han sido incapaces, desde una perspectiva disciplinar, de consolidar soluciones sostenibles a los problemas de degradaci\u00f3n ambiental y afectaci\u00f3n de los ecosistemas. Los primeros por que insisten en resolver los problemas ambientales de la manera ingenieril tradicional, los segundos porque han sido  impotentes de aportar soluciones pr\u00e1cticas y realistas a pesar de su conocimiento profundo de los problemas ambientales desde una perspectiva ecosist\u00e9mica. As\u00ed pues, la Ingenier\u00eda Ecol\u00f3gica c\u00f3mo pr\u00e1ctica no surge como una respuesta disciplinar a esta problem\u00e1tica, sino como un espacio de encuentro entre especialidades (La Ecolog\u00eda y la Ingenier\u00eda). Esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n no pretende convertir a los Bi\u00f3logos en Ingenieros o viceversa, m\u00e1s bien aspira consolidar la pr\u00e1ctica del trabajo colaborativo interdisciplinar en diferentes \u00e1reas (restauraci\u00f3n y creaci\u00f3n de ecosistemas, ecosistemas para el tratamiento de residuos. Modelaci\u00f3n de ecosistemas) a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de principios b\u00e1sicos generales como: \r\n\r\nManejo Adaptativo y Autoorganizaci\u00f3n\r\nProtecci\u00f3n e integridad de ecosistemas\r\nEnfoque sist\u00e9mico\r\nUso de energ\u00edas renovables\r\nEl hombre como parte y no aparte de la naturaObjetivos: OBJETIVOS\r\n\r\n-Realizar proyectos de investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n de alto impacto social y ambiental\r\n-Propender por el fortalecimiento del grupo mediante la diversificaci\u00f3n de sus alianzas y fuentes de financiaci\u00f3n\r\n-Desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n que permitan la cualificaci\u00f3n de la ense\u00f1anza en todos sus niveles, con especial inter\u00e9s en aportar a la consolidaci\u00f3n de programas de posgrado.Retos: El grupo de investigaci\u00f3n se enfrenta a los siguientes retos:\r\n\r\n1. Romper la inercia del trabajo disciplinar que caracteriza la investigaci\u00f3n en Colombia.\r\n2. Desarrollar poryecto demostrativos de mediano y largo plazo que demuestren las bondades de la restauraci\u00f3n y creacion de ecosistemas.\r\n3. Contribuir desde la docencia a fortalezar los programas de pregrado y posgrado en la regi\u00f3n\r\n4. Desarrollar alianzas estrategicas con universidades, centros de investigaci\u00f3n, e investigadores nacionales y extranjeros.\r\n5. Consolidar la infraestructura existente para el desarrollo de procesos acad\u00e9micos de calidad.Visi\u00f3n: El grupo de Investigaci\u00f3n en Ecolog\u00eda,  Ingenier\u00eda y Sociedad - EIS, desde una enfoque sist\u00e9mico e interdisciplinar y fundado sobre las bases te\u00f3ricas de la ecolog\u00eda desarrollar\u00e1 investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada orientada a la restauraci\u00f3n y creacion de ecosistemas sostenibles que beneficien a la sociedad como a la naturaleza misma.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-17 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Ecolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Sociedad", "code": "COL0079917", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en Ambiente, Biodiversidad y H\u00e1bitat"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002012", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "D", "foundationDate": "2005 - 4", "website": "", "leader": "JOSE GILBERTO VARGAS CANO", "email": "gilberto@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: \u00bfPresentaci\u00f3n de la propuesta de especializaci\u00f3n en Inteligencia Artificial.\r\n\u00bfDesarrollo de tesis de pregrado, con temas de estado del arte de las  herramientas de inteligencia artificial, entornos y lenguajes.\r\n\u00bfEstado de los procesos de calidad en micro y peque\u00f1as empresas de desarrollo de software en Risaralda\r\n\u00bfCrear tres semilleros de investigaci\u00f3n seg\u00fan las l\u00edneas.\r\n\u00bfRealizar una convocatoria para seleccionar estudiantes que quieran realizar  proyectos de grado en el grupo ADA\r\n\u00bfConvocar a los decanos y directores de programas de la Universidad Tecnol\u00f3gica para que conozcan el grupo, sus trabajos y ver posibilidades de alianzas con ellos.\r\n\u00bfComo parte de la responsabilidad social de ADA, se quiere hacer una articulaci\u00f3n con los colegios para atraer los estudiantes.\r\n\u00bfCrear un banco de problemas de la regi\u00f3n, seg\u00fan las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupoEstado del arte: Rese\u00f1a hist\u00f3rica\r\n\r\nLa Inteligencia Artificial (I.A de aqu\u00ed en adelante) es una ciencia relativamente nueva, pues, auque exist\u00edan trabajos previos sobre la materia, no es hasta el a\u00f1o de 1.956, cuando en el Dartmouyh Collegue, se realiza la primera conferencia sobre este campo.\r\nEs all\u00ed, cuando se acu\u00f1a el t\u00e9rmino, se presentan los primeros trabajos del \u00e1rea, y se sientan los objetivos y metas que se deber\u00edan alcanzar. A partir de estos trabajos pioneros como GPS, se comienzan a realizar las primeras aplicaciones e investigaciones, dando como resultado la construcci\u00f2n de sistemas inteligentes donde nombres DENDRAL, MYCIN, XCON, PROSPECTOR, entre otros, son por s\u00ed mismos lo m\u00e1s representativos, en sus primeras fases de la I.A.\r\n\r\nI.A COMO CIENCIA Y COMO INGENIERIA\r\n\r\nExiste consenso general que la I.A. puede ser vista como ciencia y como ingenier\u00eda, siendo el objetivo de la primera crear una Teor\u00eda Computacional del Conocimiento, objeto que seg\u00fan los investigadores de este campo, estamos todav\u00eda muy distantes de ese meta, dado que, una de las ciencias en las cuales se apoya la I.A, la neurofisiolog\u00eda, a\u00fan no tiene conclusiones claras sobre los mecanismos inferenciales del cerebro.\r\n\r\nLa I.A. vista como Ingenier\u00eda, hoy denominada Ingenier\u00eda del Conocimiento, tiene como principal objetivo, de una manera pragm\u00e1tica, proveer de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos, etc., con los cuales se puedan implementar soluciones a diversos problemas que caen en este nuevo campo.\r\nSea cualquiera de las visiones anteriores, en la actualidad, la I.A se mueve dentro los siguientes paradigmas:\r\n\r\n\u00bfParadigma Simb\u00f3lico\r\n\r\nConjuntamente con el conexionista fue uno de los primeros paradigmas que se dieron dentro de la I.A. Basa todo su fundamento en ver el conocimiento como una representaci\u00f3n simb\u00f3lica, generalmente expresada mediante reglas.\r\n\r\n\u00bfParadigma Conexionista\r\n\r\nNace a partir de los primero trabajos de modelizar matem\u00e1ticamente el funcionamiento neuronal del cerebro. Su evoluci\u00f3n nos lleva al refereObjetivos: General\r\n\r\nDesarrollo de Sistemas Inteligentes en el contexto de problemas con base tecnol\u00f3gica, empleando metodolog\u00edas y t\u00e9cnicas de inteligencia artificial, con el apoyo de herramientas computacionales.\r\n\r\nEspec\u00edficos \r\n\r\n\u00bfRealizar vigilancia tecnol\u00f3gica sobre la evoluci\u00f3n del estado del arte en t\u00e9cnicas de Inteligencia Artificial.\r\n\r\n\u00bfElaborar un laboratorio de Sistemas Inteligentes con el prop\u00f3sito de servir como base para el desarrollo de semilleros de investigaci\u00f3n, propiciando la integraci\u00f3n acad\u00e9mica, desde la \u00f3ptica cient\u00edfica, entre diferentes modalidades educativas.\r\n\r\n\u00bfPromover la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de Inteligencia Artificial en campos como, por ejemplo: Rob\u00f3tica, Visi\u00f3n Artificial, Sistemas Basados en Conocimiento, Algoritmos Gen\u00e9ticos, Sistemas Expertos, Lenguaje Natural, entre otros.\r\n\r\n\u00bfElaborar soluciones a problemas de la sociedad, tanto de manera local como externa, enmarcadas en el \u00e1mbito de problemas tecnol\u00f3gicos y sociales, que demanden la aplicaci\u00f3n de sistemas inteligentes.\r\n\r\n\u00bfInteractuar con diversos grupos de investigaci\u00f3n, tanto al interior y exterior de nuestra universidad, con el prop\u00f3sito de dar soluci\u00f3n de manera integral a problemas de car\u00e1cter pr\u00e1ctico o te\u00f3rico que emerjan en los entornos universitarios o de la sociedad.\r\n\r\n\u00bfPromover la construcci\u00f3n de herramientas computacionales que sirvan como soporte a la soluci\u00f3n de problemas en los que se demande la aplicaci\u00f3n de sistemas inteligentes.\r\n\r\n\u00bfDar soporte en la l\u00ednea de investigaci\u00f3n a los Postgrados en Ingenier\u00eda de Sistemas y Computaci\u00f3n de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, as\u00ed como de todas aquellas carreras universitarias que lo soliciten.Retos: \u00bfL\u00edderes en el campo de investigaci\u00f3n a nivel regional.\r\n\u00bfDesarrollo de herramientas inteligentes orientadas a la calidad de software\r\n\u00bfLaboratorio de realidad virtual, ubicua y ampliada\r\n\u00bfDesarrollo de un compilador cu\u00e1ntico sobre una arquitectura de hardware espec\u00edfica.\r\n\u00bfDesarrollo de compiladores inteligentes y sus correspondientes herramientas computacionales de apoyo.\r\n\u00bfElaborar un video juego para el aprendizaje de materias del plan de estudio: programaci\u00f3n de computadoras, estructuras de datos, inteligencia artificialVisi\u00f3n: \r\nSer l\u00edderes en investigaci\u00f3n a nivel regional, en un t\u00e9rmino de tres a\u00f1os, en el desarrollo de sistemas inteligentes, con el prop\u00f3sito de resolver problemas de la sociedad y aportar al desarrollo del estado del arte.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2015-02-22 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "ADA", "code": "COL0037523", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002576", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias de la Tierra y Medioambientales", "clasification": "A", "foundationDate": "2000 - 1", "website": "http://blog.utp.edu.co/gatutp/", "leader": "TITO MORALES PINZON", "email": "gat@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n de gesti\u00f3n ambiental territorial se enfoca en el desarrollo de cinco l\u00edneas tem\u00e1ticas:\r\n\r\n\uf0fcGesti\u00f3n Urbano Regional y Ordenamiento Territorial; \r\n\uf0fcMetabolismo Urbano y Modelos Ambientales\r\n\uf0fcEconom\u00eda para la gesti\u00f3n ambiental\r\n\uf0fcGesti\u00f3n del Riesgo y Conflictos Ambientales\r\n\uf0fcH\u00e1bitat Sustentable\r\n\r\nSe han identificado como  actividades que contribuyen al abordaje de dichas l\u00edneas tem\u00e1ticas: la generaci\u00f3n de  procesos de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en aspectos t\u00e9cnicos investigativos y de gesti\u00f3n; actividades de gesti\u00f3n en un \u00e1rea f\u00edsica definida (zonas de trabajo),  conformaci\u00f3n de una bibliograf\u00eda especializada, bases de datos georreferenciadas y vinculaci\u00f3n a redes acad\u00e9micas; posicionamiento a nivel regional y local del grupo, y consolidaci\u00f3n de un espacio de actuaci\u00f3n para alimentar los procesos acad\u00e9micos de pregrado y postgrado. Como subactividades se ha llevado a cabo la ejecuci\u00f3n de  proyectos con vinculaci\u00f3n internacional; vinculaci\u00f3n de proyectos de grado de estudiantes de pregrado y postgrado provenientes de otras universidades nacionales e internacionales; consolidaci\u00f3n de un postgrado (Doctorado) en Ciencias Ambientales; vinculaci\u00f3n de profesores visitantes; articulaci\u00f3n del GAT con otros grupos de investigaci\u00f3n afines y  una estrategia comunicativa interna y externa.Estado del arte: En el contexto internacional los referentes m\u00e1s representativos son las experiencias de Francia y Espa\u00f1a, (Castells, 1993, 1999, 2001, 2003; Harvey,1989; O'Brien, 1992; Ohmae, 1996; Reich, 1991; Borja, 1992, 2000). A nivel latinoamericano se reconocen las experiencias de Venezuela, Chile , Argentina y Brasil. Pesci, 2000, 2003, 2002, 2007; Rocatagliatta, 1999; Boisier, 1990,1992, 2000, 2003, 2006; Mattos, 1998.\r\n\r\nEn el \u00e1mbito nacional se establecen dos momentos centrales, antes y despu\u00e9s de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991. En ese primer momento se encontraban algunos intentos de ordenamiento locales con un esfuerzo centrado en la descentralizaci\u00f3n. Luego de esto se establece la constituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Ordenamiento Territorial la cual propuso un proyecto de Ley Org\u00e1nica de Ordenamiento Territorial, LOOT, el cual por diversos motivos no ha logrado su curso en el Congreso de la Rep\u00fablica.\r\n\r\nEn ese \u00e1mbito de desarrollo, se ha generado un limbo no solo jur\u00eddico, sino de actuaci\u00f3n estatal que ha llevado a m\u00faltiples conflictos por el ejercicio de la territorialidad y que demanda una actuaci\u00f3n desde la  academia.  En Colombia son relevantes los aportes de la Escuela de Pensamiento construida por el profesor Orlando Fals Borda, para el ordenamiento del territorio. \r\nSe debate a escala internacional el significado de conceptos como: Estado Naci\u00f3n; Globalizaci\u00f3n; Identidad Territorial Cultural; Regi\u00f3n; Federalismo; Rep\u00fablica Regional Unitaria; Integraci\u00f3n; Construcci\u00f3n de Redes, Derechos de Minorias y Comundiades Etnicas; La Sostenibilidad del Desarrollo Regional; Articulaci\u00f3n Urbano - Rural; Gobernabilidiad Democr\u00e1tica, etc.Objetivos: OBJETIVO MISIONAL:\r\n\r\nSomos un equipo de investigaci\u00f3n que genera conocimiento desde las ciencias ambientales para el desarrollo de procesos de innovaci\u00f3n que contribuyan a la configuraci\u00f3n social del territorio.Retos: - Consolidarnos como un grupo de investigaci\u00f3n de excelencia\r\n- Contar con una masa cr\u00edtica de investigadores con formaci\u00f3n postgradual (MsC - PhD)\r\n- Fomentar la formaci\u00f3n de nuevos investigadores\r\n- Desarrollar una estrategia de comunicaci\u00f3n para la divulgaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y resultados de investigaci\u00f3n.\r\n- Posicionar el grupo en el escenario regional.\r\n-  Posibilitar la articulaci\u00f3n del Sistema de Informaci\u00f3n Regional y el Sistema de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fico empleando nuestro grupo de investigaci\u00f3n como interfase.\r\n- Brindar los mecanismos para propiciar la formaci\u00f3n permanente de los investigadores.\r\n-  Permitir el intercambio de saberes para incluir el conocimiento emp\u00edrico (vincular en el \u00e1rea de estudio, investigadores locales).\r\n-  Generar espacios de discusi\u00f3n que permitan establecer una estrategia conjunta que articule el accionar de los semilleros de investigaci\u00f3n (como escuelas de formaci\u00f3n investigativa) con los procesos del grupo a trav\u00e9s del Instituto de Investigaciones de la Facultad de Ciencias Ambientales.Visi\u00f3n: VISION\r\n\r\nAl 2017 el GAT ser\u00e1 un nodo regional de investigaci\u00f3n, producto de la innovaci\u00f3n y aprehensi\u00f3n del conocimiento para la sustentabilidad territorial, mediante la actuaci\u00f3n en Red.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2015-03-11 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Gesti\u00f3n Ambiental Territorial -GAT-", "code": "COL0006886", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en Ambiente, Biodiversidad y H\u00e1bitat"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000014250", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Ciencias Pol\u00edticas", "clasification": "D", "foundationDate": "2013 - 2", "website": "", "leader": "ALVARO DIAZ GOMEZ", "email": "adiaz@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: \u00bf\tRealizar proyectos de investigaci\u00f3n en sobre los conceptos de la pol\u00edtica, lo pol\u00edtico y los estudios jur\u00eddicos.\r\n\u00bf\tDesarrollar proyectos de investigaci\u00f3n que atienda la interdisciplinariedad propia de la pol\u00edtica y lo jur\u00eddico.\r\n\u00bf\tFormar parte de comunidades acad\u00e9micas y cient\u00edficas especializadas\r\n\u00bf\tAyudar en la constituci\u00f3n y desarrollo de redes de investigadores en pol\u00edtica y estudios jur\u00eddicosEstado del arte: nullObjetivos: \u00bf\tProducir conocimiento cient\u00edfico sobre la pol\u00edtica, lo pol\u00edtico y los estudios jur\u00eddicos.Retos: \u00bf\tSer un grupo que genere conocimiento sobre la constituci\u00f3n de lo p\u00fablico en sus dimensiones de la pol\u00edtica, lo pol\u00edtico y lo jur\u00eddico.\r\n\u00bf\tDifundir y proyectar los resultados investigativos a grupos sociales.\r\n\u00bf\tRetroalimentar los procesos de formaci\u00f3n pregradual y posgradual a los que como grupo est\u00e9 vinculado.Visi\u00f3n: En el a\u00f1o 2018 seremos un grupo escalafonado ante COLCIENCIAS y reconocido por comunidades acad\u00e9micas  nacionales e internacionales. Vinculado y soporte investigativo de un pregrado y a un posgrado.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-02-09 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Estudios pol\u00edticos y jur\u00eddicos", "code": "COL0140462", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000322", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Matem\u00e1tica", "clasification": "B", "foundationDate": "2003 - 5", "website": "", "leader": "JOSE ADALBERTO SOTO MEJIA", "email": "jomejia@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: \r\nRevisi\u00f3n de diferentes medidas de productividad, eficiencia (global, t\u00e9cnica, escala, mixta y otras), optimalidad Paretiana.\r\n\r\nSe estudian  diferentes modelos DEA como:\r\nDEA con retorno de escala constante: modelo Ratio, modelo CCR-input, modelo CCR-output.\r\nDEA con retorno de escala variable: Modelo BCC input, modelo BCC-output.\r\nOtros modelos DEA: modelo aditivo, modelo multiplicador, modelo con restricciones en los pesos, modelo basados en la supereficiencia, modelos basados en la eficiencia cruzada, modelos con salidas y entradas no discrecionales. Modelos DEA en red\r\nModelos DEA param\u00e9tricos. \r\nAn\u00e1lisis de Frontera Estoc\u00e1stica\r\nRevisi\u00f3n de M\u00e9todos de Apoyo Multicriterio a las Decisiones como por ejemplo entre otros el TOPSIS-Technique for Order Preference by Similarity to an Ideal Solution-.\r\nAn\u00e1lisis del aporte de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas multivariadas (An\u00e1lisis de Correlaci\u00f3n Can\u00f3nica y An\u00e1lisis de Componentes principales) a la evaluaci\u00f3n de la Eficiencia.\r\nAplicaci\u00f3n del An\u00e1lisis Envolvente de Datos a sistemas concretos, inicialmente a los grupos de investigaci\u00f3n registrados en Colcienciasy a la evaluaci\u00f3n de los indicadores de desempe\u00f1o de las universidades p\u00fablicas Colombianas.Estado del arte: El termino DMU-(Decision Making Unit) -Unidad de Toma de Decisi\u00f3n utilizado en el An\u00e1lisis Envolvente de Datos fue usado por primera vez en 1978 en el modelo propuesto por Charnes, Cooper y Rhodes [1]. El t\u00e9rmino DEA (Data Envelopment Analysis) fue introducido en el art\u00edculo \"A Data Envelopment Analysis Approach to Evaluation of the Program Follow Through Experiment in U:S. Public School Education\" [2]. DEA se origin\u00f3 en los esfuerzos para evaluar programas educacionales dise\u00f1ados para ayudar a estudiantes con bajo rendimiento en las escuelas p\u00fablicas en los Estados Unidos de Am\u00e9rica. La base de datos era lo suficientemente grande que los asuntos relacionados con los grados de libertad no eran un serio problema a pesar del alto n\u00famero de variables de entrada y de salida usadas en el estudio. No obstante, resultados absurdos e insatisfactorios fueron obtenidos por todos los enfoques estad\u00edstico-econom\u00e9tricos que fueron ensayados. La respuesta a \u00e9sta situaci\u00f3n fue el enfoque de Charnes, Cooper and Rhodes estableciendo la t\u00e9cnica DEA como base para el an\u00e1lisis de la eficiencia.\r\n\r\nEn diferentes publicaciones vienen analiz\u00e1ndose las relaciones entre DEA y M\u00e9todos de Apoyo Multicriterio a la Decisi\u00f3n como el TOPSIS (Technique for Order Preference by Similarity to an Ideal Solution) desarrollado por Hwang y Yoon [3]. En particular Mackeprang, C. P et al. [4], compararon los ordenamientos resultantes de la eficiencia de la  investigaci\u00f3n cient\u00edfica en pa\u00edses iberoamericanos utilizando DEA y TOPSIS.\r\n\r\n[1]\tCharnes, A.; Cooper, W.& Rhodes, E. (1978). \" Measuring the Efficiency of Decision Making \tUnits\". \tEuropean Journal of Operation Research 2 (26), pp.429-\r\n[2]\tA.Charnes, W.W. Cooper and E. Rhodes (1978). \"A Data Envelopment Analysis Approach to \tEvaluation of the Program Follow Through Experiment in U:S. Public School Education\", \tManagement Science Research Report No. 432, Carnegie-Mellon University, School of Urban and \tPublic Affairs, Pittsburg, PA.Objetivos: Estudiar, analizar, comparar y evaluar los aportes de diferentes metodolog\u00edas ya existentes en la medici\u00f3n de la eficiencia de los sistemas econ\u00f3mico-administrativos.\r\n \r\nEvaluar ventajas/desventajas y discrepancias entre las diferentes metodolog\u00edas.  \r\n\r\nAplicar el An\u00e1lisis Envolvente de Datos a sistemas concretos, inicialmente a los grupos de investigaci\u00f3n registrados en Colciencias y a los indicadores de desempe\u00f1o de las universidades p\u00fablicas Colombianas.\r\n\r\nAnalizar los aportes de los m\u00e9todos estad\u00edsticos multivariados (an\u00e1lisis de Componentes Principales, An\u00e1lisis de Correlaci\u00f3n Can\u00f3nica) al an\u00e1lisis de la Evaluaci\u00f3n de la Eficiencia.\r\n\r\nEstudio y empleo de las tecnicas de simulaci\u00f3n discreta (usando ProModel (TM)) y continua.\r\n\r\nEstudio de sistemas din\u00e1micos usando STELLA(TM)y AnyLogic (TM)Retos: En el periodo 2014 a 2016 el grupo estar\u00e1 enfocado a participar en asuntos de optimizaci\u00f3n relacionados con el proyecto denominado:\r\n\r\nDESARROLLO DE METODOLOG\u00cdA  Y UN MODELO DE GESTI\u00d3N Y CONTROL DE OPERACI\u00d3N SISTEM\u00c1TICA  DEL SERVICIO DE TRANSPORTE MASIVO, CON PRUEBA  PILOTO APLICABLE AL SISTEMA  INTEGRADO DE TRANSPORTE P\u00daBLICO (SITP) DEL AMCO.\r\nEste proyecto tiene como objetivo general:\r\nAn\u00e1lisis, dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de una plataforma tecnol\u00f3gica modular para la planeaci\u00f3n, control, gesti\u00f3n, informaci\u00f3n al usuario y \r\nliquidaci\u00f3n financiera de sistemas  de transporte urbano; articulando los  procesos de seguimiento a la demanda, definici\u00f3n de nivel de \r\nservicio,  generaci\u00f3n  de  programaci\u00f3n  de  autobuses  y  operadores,  usando  metodolog\u00edas  y  modelos  de  optimizaci\u00f3n  y  modelaci\u00f3n \r\nmatem\u00e1tica para su desarrollo y  medios  tecnol\u00f3gicos  de punta y  en tiempo real, desarrollando parte de los  aplicativos  y  dispositivos \r\npropuestos. \r\n\r\nY como objetivos espec\u00edficos:\r\n1. Caracterizar los elementos y aplicativos requeridos para la articulaci\u00f3n efectiva de la plataforma tecnol\u00f3gica, adelantando una matriz comparativa  de  los  desarrollos  existentes  a  nivel  internacional, nacional  y  local  en t\u00e9rminos  de  ITS,  e  involucrando los  actores  del proceso. \r\n2.  Identificar  en  revisi\u00f3n  de  literatura  cient\u00edfica  en  relaci\u00f3n  a  los  problemas  de  transporte  en  planificaci\u00f3n,  control  y  sistemas  de informaci\u00f3n  al  usuario  que  puedan  ser  abordados  desde  los  conceptos  de  modelaci\u00f3n  matem\u00e1tica  y  de  optimizaci\u00f3n  a  trav\u00e9s  de utilizaci\u00f3n de las diferentes herramientas, y definir los proyectos de investigaci\u00f3n y producci\u00f3n intelectual. \r\n3. An\u00e1lisis y dise\u00f1o y desarrollo prototipo de los m\u00f3dulos de software para planeaci\u00f3n de servicio, sistema de gesti\u00f3n y control de flota, sistema informaci\u00f3n al usuario, sistema financiero pago agentes del sistema y actualizaci\u00f3n tarifas, construcci\u00f3n estructura y desarrollo de base datos big dataVisi\u00f3n: Mision:\r\nSomos un grupo interdisciplinario dedicado al uso de las diferentes tecnicas de investigacion de operaciones y estad\u00edstica multivariada, muy en particular el Analisis Envolvente de Datos, simulaci\u00f3n de sistemas discretos, simulaci\u00f3n de sistemas continuos, sistemas de producci\u00f3n, Din\u00e1mica de Sistemas y otras encaminada a la solucion de problemas sociales, empresariales, academicos y de produccion que impacten y de respuesta a las necesidades de la sociedad.\r\n\r\nVision:\r\nEsperamos para el a\u00f1o 2020 ser un grupo con reconocimiento nacional e internacional por sus resultados e impacto en la soluci\u00f3n de problemas que afectan los diferentes sectores.\r\nEsperamos hacer parte activa de redes academicas internacionales que se ocupan del uso de las misma tecnicas de analisis y evaluacion de sistemas.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2015-02-20 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "An\u00e1lisis Envolvente de Datos / Data Envelopment Analysis", "code": "COL0020348", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000006762", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Matem\u00e1tica", "clasification": "C", "foundationDate": "2008 - 1", "website": "", "leader": "YURI ALEXANDER POVEDA QUINONES", "email": "yapoveda@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo se propone en los siguientes 5 a\u00f1os \r\n El desarrollo de un seminario permanente, que se reuna cada dos semanas.\r\n La realizaci\u00f3n de un curso por a\u00f1o en la maestr\u00eda de Ense\u00f1anza de las matem\u00e1ticas de la UTP\r\n La direcci\u00f3n de dos trabajos de grado de pregrado y dos de maestr\u00eda\r\n La producci\u00f3n de un documento universitario que consigne las notas de clase de los cursos dictados\r\n La producci\u00f3n de notas del seminario permanente\r\n La producci\u00f3n de dos art\u00edculos en revistas especializadas.\r\n La presentaci\u00f3n de dos proyectos de investigaci\u00f3n.Estado del arte: Se ha participado en eventos de caracter nacional y en un curso de nivel internacional. \r\n\r\nEn las MV-\u00e1lgebras se est\u00e1n estudiando nuevas representaciones categ\u00f3ricas para las MV-\u00e1lgebras  y los MV-anillos.   \r\n\r\nEstudiamos algunas relaciones entre la geometr\u00eda algebraica y las MV-\u00e1lgebras.\r\n\r\nSe ha empezado el estudio de las relaciones entre los L-grupos, L-anillos y las correspondientes MV-\u00e1lgebras y MV-Anillos.\r\n\r\nSe tiene un estudiante de doctorado de la Universidad del Valle.\r\n\r\nSe est\u00e1 investigando en la relaci\u00f3n entre Dominios de Bezout y las MV-algebras.Objetivos: Desarrollar investigaci\u00f3n de frontera en las \u00e1reas de las matem\u00e1ticas que usan geometr\u00eda y \u00e1lgebra, y descubrir las interrelaciones entre ellas.\r\n\r\nDespertar en la comunidad el inter\u00e9s y el entusiasmo por las matem\u00e1ticas avanzadas en estas \u00e1reas.\r\n\r\nCrear un seminario permanente que sea el espacio de difusi\u00f3n y discusi\u00f3n de las matem\u00e1ticas avanzadas en las \u00e1reas de geometr\u00eda y \u00e1lgebra.Retos: Publicar articulos en revistas de alto perfil\r\nDirigir trabajos de grado de Maestria y Doctorado\r\nAplicar la teoria de categor\u00edas a la teoria de caracterizaci\u00f3n de objetos algebraicos difusos.Visi\u00f3n: El grupo pretende ser un referente en Geometr\u00eda y Algebra y sus relaciones a nivel nacional e internacional, mantener contactos con grupos de otros paises en la misma \u00e1rea.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-09 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigaci\u00f3n en Geometr\u00eda y Algebra GIGA", "code": "COL0069563", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000004320", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica", "clasification": "A", "foundationDate": "2004 - 1", "website": "", "leader": "HECTOR FABIO QUINTERO RIAZA", "email": "hquinte@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Plan de trabajo 2004 - 2008\r\n1. Acreeditaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios en los laboratorios de metrologia dimensional y resistencia de materiales.\r\n2. Propuesta de la l\u00ednea de menci\u00f3n en Dise\u00f1o de M\u00e1quinas en el programa de Maestria en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica.\r\n3. Creaci\u00f3n del laboratorio de Mecanismos y Dise\u00f1o\r\n4. Creaci\u00f3n del laboratorio de Vibraciones y ac\u00fasticaEstado del arte: Inicialmente, algunos miembros del grupo, crearon el grupo de Sistemas de Manufactura Flexible. Actualmente, debido a la incorporaci\u00f3n de nuevos investigadores, formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de nuevos proyectos de investigaci\u00f3n y obtenci\u00f3n de productos, el grupo decide cambiar el nombre por el de Procesos de Manufactura y Dise\u00f1o de M\u00e1quinas.\r\n\r\nEl grupo es conformado por profesores de la Facultad de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y de la Escuela de Tecnolog\u00eda Mec\u00e1nica y apoyan a los programas ofrecidos por estas dependencias. En el grupo hay profesores con formaci\u00f3n doctoral y algunos de sus integrantes est\u00e1n realizando estudios doctorales o tienen planificada una comisi\u00f3n de estudios para realizar su formaci\u00f3n doctoral; esto evidencia el inter\u00e9s del grupo por desarrollar su capacidad investigadora.Objetivos: Impulsar el desarrollo de las empresas manufactureras colombianas, con especial \u00e9nfasis en las peque\u00f1as y medianas empresas de la regi\u00f3n, susceptibles de alcanzar su desarrollo tecnol\u00f3gico por medio de la investigaci\u00f3n aplicada y la incorporaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas asociadas al campo de la ingenier\u00eda y el dise\u00f1o mec\u00e1nico.\r\nImpulsar la capacitaci\u00f3n a nivel de estudios de maestr\u00eda en las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que permitan la soluci\u00f3n de  problemas particulares de la industria regional mediante la apropiaci\u00f3n de conocimientos cient\u00edficos y adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas aplicadas a la soluci\u00f3n de problemas de la industria regional y de la sociedad del eje cafetero.\r\nPresentar proyectos de investigaci\u00f3n financiados por Colciencias como respuesta del grupo a las necesidades de la industria y de la sociedad del eje cafetero.\r\nDesarrollar nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n acorde con los intereses de los componentes del grupo.Retos: Acreditaci\u00f3n del laboratorio de resistencia de materiales\r\nVinculaci\u00f3n con el medio externo\r\nCreaci\u00f3n de nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n\r\nFormulaci\u00f3n de nuevos proyectos de investigaci\u00f3n\r\nOrientaci\u00f3n de seminarios hacia el medio externo como respuesta a las necesidades de la industriaVisi\u00f3n: Ser un grupo con alto componente investigaci\u00f3n con miras al apoyo del sector industrial de la region y teniendo presente el beneficio de la sociedad. Formar semilleros de investigaci\u00f3n en Dise\u00f1o con miras a inculcar la cultura investigadora en jovenes con grandes capacidades acad\u00e9micas.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Agropecuarias", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-23 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Procesos de Manufactura y Dise\u00f1o de m\u00e1quinas", "code": "COL0068216", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000003999", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina Cl\u00ednica", "clasification": "B", "foundationDate": "2006 - 4", "website": "http://www.utp.edu.co/", "leader": "GUILLERMO LAGOS GRISALES", "email": "glagos@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: La estrategia investigativa del Grupo y Semillero de Investigaci\u00f3n Salud P\u00fablica e Infecci\u00f3n (GISPEI) se define dentro un marco integral, donde la ecoepidemiolog\u00eda, como ciencia que orienta el trabajo multidisciplinario del grupo, es el punto de partida para el abordaje epidemiol\u00f3gico y cl\u00ednico de las diferentes patolog\u00edas infecciosas de inter\u00e9s en salud p\u00fablica, particularmente tropicales, zoon\u00f3ticas y parasitarias, teniendo presente el fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n (salud global), donde la salud del viajero, la prevenci\u00f3n y control, especialmente de enfermedades infecciosas en \u00e9sta poblaci\u00f3n tambi\u00e9n cobran importancia por su impacto social, econ\u00f3mico, y en la salud mental.\r\nEl centro del trabajo se orienta a estudios epidemiol\u00f3gicos de fuentes primarias y secundarias, especialmente usando nuevas herramientas como los sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica, SIG, estudios de carga de la enfermedad y costos, destacando la importancia de la evidencia cient\u00edfica mediante revisiones sistem\u00e1ticas de la literatura y meta-an\u00e1lisis; investigaci\u00f3n operativa y aplicada. La investigaci\u00f3n formativa desde pregrado y postgrado, a trav\u00e9s de su semillero de investigaci\u00f3n, participan en estudios cl\u00ednicos, b\u00e1sicos y en ciencias sociales, tambi\u00e9n el campo de las ciencias de la informaci\u00f3n aplicada, a trav\u00e9s de estudios cienciom\u00e9tricos y bibliom\u00e9tricos en el \u00e1rea de las enfermedades infecciosas de importancia en salud p\u00fablica. Todo ello con el objetivo de hacer diagn\u00f3stico de problemas en salud p\u00fablica, as\u00ed como aportar soluciones y medidas racionales y costo-efectivas de prevenci\u00f3n y control; incluido su aporte a la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas nacionales (Plan Decenal de Salud P\u00fablica 2012-2021) e internacionales (SDG 2030). El GISPEI busca mantener y crear nuevas relaciones cient\u00edficas nacionales e internacionales, con pares de excelencia acad\u00e9mica de Colombia, el mundo, y especialmente de Am\u00e9rica Latina.Estado del arte: Las enfermedades infecciosas, tropicales y parasitarias, tales como la malaria, la tuberculosis y la infecci\u00f3n VIH/SIDA tienen una gran carga de morbimortalidad global, pero particularmente en pa\u00edses de medio y bajo ingreso econ\u00f3mico. Estas \u00faltimas tres conllevan a m\u00e1s de 5 millones de muertes anuales, de las cuales la mayor\u00eda se concentran en el continente africano y en poblaci\u00f3n infantil. Sin embargo, Am\u00e9rica Latina no est\u00e1 exenta de tan importante carga, y en pa\u00edses como Colombia estas enfermedades tienen a\u00fan gran relevancia, a pesar de que se ha reducido notablemente su incidencia, sobretodo en el caso de la malaria. M\u00e1s all\u00e1 del conocimiento cient\u00edfico-epidemiol\u00f3gico disponible en la literatura internacional sobre estas enfermedades, en el Eje Cafetero Colombiano, existe informaci\u00f3n cient\u00edfica limitada. En tal sentido, a la fecha el GISPEI ha logrado hacer aportes al conocimiento epidemiol\u00f3gico de estas enfermedades en la regi\u00f3n y a nivel nacional, particularmente en malaria, dengue, tuberculosis, VIH/SIDA, chikungunya y Zika, entre otras, tanto en poblaci\u00f3n general, como en poblaciones diferenciadas, en particular poblaci\u00f3n desplazada de Colombia. En adici\u00f3n a ello el GISPEI ha participado en trabajos de colaboraci\u00f3n internacional con otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (ej. Venezuela, Per\u00fa, Honduras, Brasil, Panam\u00e1).Objetivos: Caracterizar la producci\u00f3n cient\u00edfica en enfermedades infecciosas, particularmente en enfermedades transmitidas por vectores, zoon\u00f3ticas, tropicales, parasitarias, as\u00ed como en sus formas de diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n, incluidas drogas antimicrobianas, vacunas, educaci\u00f3n y participaci\u00f3n comunitaria, en el \u00e1mbito particularmente latinoamericano.\r\nEvaluar e identificar la importancia de las medidas de prevenci\u00f3n y su relaci\u00f3n con la ocurrencia de enfermedades, particularmente infecciosas, en la poblaci\u00f3n de viajeros que llega y sale del Eje Cafetero Colombiano, as\u00ed como en Colombia y Am\u00e9rica Latina, incluyendo la poblaci\u00f3n desplazada.\r\nAnalizar la ocurrencia e impacto de las enfermedades infecciosas, tropicales y parasitarias en la calidad de vida y salud mental.\r\nDeterminar la importancia absoluta y relativa de la morbimortalidad por la infecci\u00f3n VIH/SIDA as\u00ed como sus factores asociados tanto en poblaci\u00f3n general como en poblaciones especiales (carcelaria, habitantes de calle, ind\u00edgena).\r\nIdentificar los principales factores de riesgo individuales y colectivos asociados con la ocurrencia de enfermedades tropicales, as\u00ed como de las manifestaciones de severidad en ellas, particularmente en malaria, leishmaniasis, dengue y chikungunya.\r\nDesarrollar mapas epidemiol\u00f3gicos empleando Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (SIG) de las principales enfermedades infecciosas y tropicales presentes en el Eje Cafetero colombiano, as\u00ed como en otras regiones end\u00e9micas del pa\u00eds, as\u00ed como incluir entre las variables el impacto de factores sociales y de factores ambientales relacionados a dichas enfermedades.\r\nAportar al conocimiento cient\u00edfico del chikungunya y el Zika, con el fin de contribuir a mitigar los impactos y poder generar informaci\u00f3n que sirva para la correcta toma de decisiones basadas en evidencias cient\u00edficas, con fines de intervenci\u00f3n para mejorar la situaci\u00f3n y reducir los efectos de dichas arbovirosis en la poblaci\u00f3n de Colombia.Retos: Integrar la caracterizaci\u00f3n bibliom\u00e9trica de la investigaci\u00f3n en enfermedades infecciosas en Colombia y en Am\u00e9rica Latina como elemento clave en el diagn\u00f3stico de las necesidades y prioridades de investigaci\u00f3n que permitan apoyar a las pol\u00edticas p\u00fablicas nacionales y regionales sobre ellas.\r\nImpactar en las estrategias que puedan ser tomadas desde las secretar\u00edas de salud locales y departamentales, en sus programas de salud sexual y reproductiva, en lo concerniente a un mayor conocimiento de la infecci\u00f3n VIH/SIDA y de medidas de prevenci\u00f3n, inspecci\u00f3n, vigilancia y control, tendientes a la reducci\u00f3n de la enfermedad.\r\nIdentificar la mayor\u00eda de las enfermedades infecciosas y tropicales que se encuentran presentes en el Eje Cafetero colombiano as\u00ed como sus factores sociales, ambientales y mentales asociados, y en muchas de ellas a nivel nacional.\r\nContar con un sistema integrado, digital, en l\u00ednea, que permita acceso a informaci\u00f3n en tiempo real, del comportamiento epidemiol\u00f3gico de las enfermedades infecciosas y tropicales del Eje Cafetero.\r\nCoordinar una red de investigaci\u00f3n en chikungunya, Zika y otros arbovirus de importancia humana y animal.Visi\u00f3n: Para el a\u00f1o 2025 ser un grupo reconocido a nivel nacional e internacional por la investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica, en particular en la epidemiolog\u00eda aplicada de las enfermedades infecciosas, tropicales y parasitarias, con \u00e9nfasis en malaria, dengue, chikungunya, Zika, Mayaro y otros arbovirus; en  infecci\u00f3n VIH/SIDA y tuberculosis, en enfermedades emergentes y en su presentaci\u00f3n en viajeros. Para ello, procuraremos acrecentar las relaciones con grupos, instituciones y organizaciones nacionales e internacionales para el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n financiados o autofinanciados, en colaboraci\u00f3n especialmente en Am\u00e9rica Latina, Norte Am\u00e9rica y Europa, relacionadas al campo de actuaci\u00f3n del grupo como: la Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectolog\u00eda (ACIN), en particular su Comit\u00e9 de Zoonosis y Fiebres Hemorr\u00e1gicas, la Sociedad Internacional de Enfermedades Infecciosas, la Asociaci\u00f3n Internacional de Epidemiolog\u00eda, la Sociedad Internacional de Quimioterapia (en particular su Grupo de Trabajo en Zoonosis), la Asociaci\u00f3n Panamericana de Infectolog\u00eda (en particular su Comit\u00e9 de Medicina del Viajero), la Sociedad Latinoamericana de Medicina del Viajero, la Asociaci\u00f3n Colombiana de Salud P\u00fablica, entre otras, seremos un apoyo para las Secretar\u00edas de Salud municipales y departamentales,  el  Ministerio de Salud de Colombia y organismos internacionales como la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-16 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "SALUD P\u00daBLICA E INFECCI\u00d3N", "code": "COL0060361", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000012043", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Ciencias de la Salud", "clasification": "B", "foundationDate": "2010 - 1", "website": "", "leader": "DIOMEDES TABIMA GARCIA", "email": "dtabima@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: La agenda de investigaci\u00f3n se desarrolla a partir de las potencialidades que de suyo tienen las l\u00edneas de investigaci\u00f3n as\u00ed:\r\nGerencia de las organizaciones de la salud\r\nEn red con los grupos de investigaci\u00f3n de Ingenier\u00eda Industrial y Tecnolog\u00eda Industrial, para la profundizaci\u00f3n en  campos de gesti\u00f3n e innovaci\u00f3n  de las organizaciones en aspectos tales como : el talento humano, los modelos de sistemas de salud, la tecnolog\u00eda,  la calidad en la prestaci\u00f3n de servicios, el mercadeo, las ventas, los sistemas de informaci\u00f3n, las finanzas, los modelos organizacionales. Se establecer\u00e1n contactos con:\r\na.  Grupos de investigaci\u00f3n  que contribuyen al desarrollo de la l\u00ednea de gerencia de las instituciones de salud. En las siguientes \u00e1reas:\r\n- Administraci\u00f3n Econ\u00f3mica y Financiera: Grupo de investigaci\u00f3n de la facultad de ingenier\u00eda y liderado en la maestr\u00eda de administraci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera, en la que se trabajan temas, generales de la administraci\u00f3n y finanzas, y se desarrollar\u00eda una l\u00ednea de econom\u00eda y salud.\r\n- Desarrollo Humano y Organizacional: Grupo de investigaci\u00f3n de la facultad de ingenier\u00eda industrial, en la que se trabajan temas, generales de la administraci\u00f3n y finanzas, y se desarrollar\u00eda una l\u00ednea de econom\u00eda y salud. Desarrollo de temas en Cultura Tecnol\u00f3gica, Productividad y Competitividad, Cambio, Innovaci\u00f3n y Liderazgo y Reformas laborales.\r\n\r\n- Gesti\u00f3n de Calidad y Normalizaci\u00f3n T\u00e9cnica: Grupo de investigaci\u00f3n de la facultad de ingenier\u00eda industrial, en la que se trabajan temas, generales de la administraci\u00f3n y finanzas, y se desarrollar\u00eda una l\u00ednea de econom\u00eda y salud. Desarrollo de temas en gesti\u00f3n de la calidad y normas t\u00e9cnicas. \r\n\r\n- Comunidad Y Riesgos:   Grupo de investigaci\u00f3n de la facultad de ciencias de la salud, en la que se trabajan temas, generales de la administraci\u00f3n y finanzas, y se desarrollar\u00eda una l\u00ednea de econom\u00eda y salud. Desarrollo de La gesti\u00f3n del riesgo de emergencias y desastres, Riesgos del trabajo, con \u00e9nfasis en trabEstado del arte: Los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales, culturales, ambientales, tecnol\u00f3gicos,  organizacionales, conllevan el surgimiento de hechos portadores de futuro, rupturas en las tendencias y consolidaci\u00f3n de tendencias, que impactan a las organizaciones en su estructura, amenazando su sostenibilidad, propiciando oportunidades in\u00e9ditas, exigiendo una actitud gerencial prospectiva para anticiparse a los cambios y desarrollar respuestas efectivas con suficiente antelaci\u00f3n.\r\n\r\nLos sistemas de salud est\u00e1n demandando talento humano gerencial competente en la vigilancia e interpretaci\u00f3n de las tendencias de cambio mundial, nacional, regional y especialmente las realidades locales, para  la previsi\u00f3n de posibles escenarios futuros, para lo cual se requiere la formaci\u00f3n de investigadores y grupos de investigaci\u00f3n cuya capacidad apunte a la generaci\u00f3n de conocimientos, programas de extensi\u00f3n e innovaci\u00f3n que contribuyan no s\u00f3lo a comprender las situaciones propias del desarrollo de sector salud, sino que apunte a la generaci\u00f3n de soluciones deseables y viables para la satisfacci\u00f3n de necesidades de las poblaciones y en la construcci\u00f3n de visiones de futuro transformadoras.\r\nLa Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud ha incorporado la administraci\u00f3n y la gerencia como nucleares en el desarrollo de las Funciones Esenciales de la Salud P\u00fablica,  para ejercer la rector\u00eda de los sistemas de salud desde los entes estatales en las localidades, las regiones y las naciones.\r\nA trav\u00e9s de proyectos de investigaci\u00f3n se aporta conocimiento gerencial que aplica tanto a la institucionalidad (p\u00fablica y privada) como a las comunidades con necesidad de satisfactores adecuados a su desarrollo socio cultural.\r\nSi bien no existen en la regi\u00f3n experiencias previas en este importante componente del conocimiento, la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira ha desarrollado desde 1995 la especializaci\u00f3n de Gerencia en Sistemas de Salud, contribuyendo con talento humano alObjetivos: Generar conocimiento en el componente disciplinar de Gerencia de la Instituciones de Salud a nivel local, departamental, regional y nacional.\r\n\r\nContribuir con proyectos de extensi\u00f3n e innovaci\u00f3n al desarrollo de las instituciones de salud encargadas de la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la atenci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n de la enfermedad a nivel local, departamental, regional y nacional.\r\n\r\nGenerar conocimiento en el componente disciplinar de Gerencia de la Salud P\u00fablica a nivel local, departamental, regional y nacional.\r\n\r\nContribuir con proyectos de extensi\u00f3n e innovaci\u00f3n para el avance de la Salud P\u00fablica en instituciones y comunidades tanto a nivel local y departamental como regional y nacional.Retos: 1. Implementar al menos dos l\u00edneas de investigaci\u00f3n: en Gerencia de Instituciones de Salud y Gerencia de la Salud P\u00fablica\r\n\r\n2. Articular las acciones de Investigaci\u00f3n, extensi\u00f3n y extensi\u00f3n con otros centros de formaci\u00f3n de talento humano en el departamento y la regi\u00f3n\r\n\r\n3. Articular el grupo de Investigaci\u00f3n de Gerencia en Sistemas de Salud con otros grupos de investigaci\u00f3n de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira para avanzar en tem\u00e1ticas y desarrollos tecnol\u00f3gicos afines\r\n\r\n4. Contribuir al desarrollo y la consolidaci\u00f3n de la Maestr\u00eda en Gerencia en Sistemas de Salud mediante el apoyo a sus principales l\u00edneas de Investigaci\u00f3n.\r\n\r\n5. Contribuir con productos del grupo de investigaci\u00f3n al dise\u00f1o y desarrollo de sistemas de salud que contribuyan desarrollar el derecho a la salud y a la salud p\u00fablicaVisi\u00f3n: Para el a\u00f1o 2016 el Grupo de Investigaci\u00f3n de Gerencia en Sistemas de Salud ser\u00e1 un grupo l\u00edder en la regi\u00f3n, reconocido por la calidad de sus investigaciones y productos, articulado plenamente a las actividades de la Maestr\u00eda de Gerencia en Sistemas de Salud con sus l\u00edneas e investigadores alcanzando por estos medios cumplir con el compromiso social de ayudar a mejorar la capacidad de gesti\u00f3n en el sistema de salud, con alto impacto gerencial en el desarrollo humano, social y econ\u00f3mico de la regi\u00f3n.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-30 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad T\u00e9cnica De Pereira;Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Gerencia en sistemas de salud", "code": "COL0119208", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000001985", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina Cl\u00ednica", "clasification": "B", "foundationDate": "2002 - 2", "website": "", "leader": "JORGE ENRIQUE MACHADO ALBA", "email": "machado@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de investigaci\u00f3n tiene como plan de trabajo b\u00e1sico \r\ndesarrollar las tres l\u00edneas de investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de proyectos de investigaci\u00f3n farmacoepidemiol\u00f3gica, en farmacovigilancia y farmacoeconom\u00eda (econom\u00eda de la salud) con la participaci\u00f3n activa de miembros de la comunidad universitaria, de la empresa privada que trabaje en la dispensaci\u00f3n de medicamentos y de las instituciones de salud donde se prescriban medicamentos y se generan atenc\u00f3nes en salud en las que se pueda adelantar la investigaci\u00f3n.\r\n\r\nLa investigaci\u00f3n incluye estudios de casos y controles, estudios de cohortes, estudios de utilizaci\u00f3n de medicamentos, estudios de costo efectividad y costo utilidad e incluso ensayos cl\u00ednicos controlados.Estado del arte: El grupo de investigaci\u00f3n tiene hasta el momento m\u00e1s de 100 trabajos originales de investigaci\u00f3n publicados en revistas indexadas y se encuentra adelantando aproximadamente 30 proyectos nuevos de investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s se han publicado editoriales y se han escrito tres libros.\r\n\r\nCuenta con 20 investigadores activos.Objetivos: Objetivo general:\r\n\r\nDesarrollar las l\u00edneas de investigaci\u00f3n en Farmacoepidemiolog\u00eda, Farmacovigilancia y Farmacoeconom\u00eda para profundizar en el conocimiento del comportamiento de los medicamentos en poblaciones humanas colombianas.\r\n\r\nObjetivos espec\u00edficos:\r\n\r\n1-\tHacer estudios farmacoepidemiol\u00f3gicos en poblaciones colombianas para conocer el comportamiento de las personas frente a los f\u00e1rmacos y de los medicamentos en la salud de las personas.\r\n2-\tDesarrollar investigaciones de farmacovigilancia de las reacciones adversas a medicamentos en poblaciones colombianas.\r\n3-\tDeterminar el costo de los procesos farmacoepidemiol\u00f3gicos y de las reacciones adversas a medicamentos para las poblaciones y el Sistema General de Seguridad Social en Salud\r\n4- Hacer evaluaciones econ\u00f3micas en salud mediante estudios de costo efectividad y costo utilidadRetos: Ser el primer grupo de investigaci\u00f3n en farmacoepidemiolog\u00eda y farmacovigilancia con reconocimiento en Colombia, Latino Am\u00e9rica, y mundial.Visi\u00f3n: El grupo de Investigaci\u00f3n proyecta constituirse en el grupo l\u00edder a nivel nacional y latinoam\u00e9ricano en la investigaci\u00f3n en Farmacoepidemiolog\u00eda y Farmacovigilancia.  Planea dar a conocer sus investigaciones a trav\u00e9s de publicaciones en revistas indexadas que ofrezcan la posibilidad de difundir el conocimiento en esta \u00e1rea para que puedan ser aprovechadas por los planificadores del Sistema General de Seguridad Social en Salud con el fin de mejorar las condiciones de sanitarias de los colombianos.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-28 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N DE FARMACOEPIDEMIOLOGIA Y FARMACOVIGILANCIA", "code": "COL0037256", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002560", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Econom\u00eda y Negocios", "clasification": "B", "foundationDate": "1995 - 1", "website": "http://utp.edu.co/~fii/i_desa_hum.htm", "leader": "SANDRA ESTRADA MEJIA", "email": "desahu@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: MISION\r\nSomos un equipo interdisciplinario cualificado, comprometido, dedicado a generar y compartir conocimiento que permite fortalecer organizaciones desde, con y para las personas que las conforman, mediante procesos investigativos desarrollados con diferentes metodolog\u00edas.  \r\n\r\nPOLITICAS\r\nSe definen como pol\u00edticas rectoras del grupo las siguientes: \r\n\u00bf\tLiderar acciones y actividades relacionadas con el desarrollo humano y organizacional encaminadas a fortalecer las organizaciones que lo requieran y soliciten.\r\n\u00bf\tEstimular y apoyar permanentemente la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de todos los miembros del grupo de investigaci\u00f3n.\r\n\u00bf\tPropiciar y mantener espacios que fomenten el esp\u00edritu investigativo y faciliten el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n.\r\n\u00bf\tRealizar acciones que permitan potencializar el trabajo en equipo y  fortalecer las relaciones humanas de los miembros del grupo.\r\n\u00bf\tMantener un contacto efectivo con todo tipo de organizaciones, para identificar y atender en lo pertinente, las necesidades que se den con relaci\u00f3n al desarrollo humano y organizacional.\r\n\u00bf\tImplementar mecanismos de divulgaci\u00f3n para garantizar el aprovechamiento del conocimiento obtenido,  producto de las acciones y actividades adelantadas por los miembros del grupo. \r\n\u00bf\tMantener un proceso permanente de socializaci\u00f3n de acciones, actividades y proyectos, para garantizar participaci\u00f3n efectiva de las organizaciones interesadas en estos temas.\r\n\r\nESTRATEGIAS\r\nPara el cumplimiento de la misi\u00f3n, visi\u00f3n y pol\u00edticas del Grupo, se definen las siguientes estrategias:\r\n\u00bf\tCapacitaci\u00f3n continuada\r\n\u00bf\tAdministraci\u00f3n por resultados\r\n\u00bf\tEstablecimiento de relaciones y contactos apropiados\r\n\u00bf\tCaptaci\u00f3n de recursos requeridos \r\n\u00bf\tConocimiento del entorno en temas relacionados con el desarrollo humano y organizacional \r\n\r\nPRINCIPIOS RECTORES\r\nSe definen los siguientes: \r\n\r\nSERVICIO:\r\nDisposici\u00f3n del grupo y de sus integrantes para orientar conocimientos, habilidades, empe\u00f1o y recursos en funci\u00f3n de laEstado del arte: A nivel internacional la administracion muestra que el desarrollo Humano no es solamente el aumento sostenido del producto percapita, el cambio  en las relaciones de producci\u00f3n o la diferencia estructural de la sociedad. El Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo  enfoca sus \u00faltimos informes sobre la estrecha relaci\u00f3n que deb existir entre desarrollo humano y derechos humanos, entendiendo por estos - en su mas amplia acepci\u00f3n- los derechos pol\u00edticos, sociales econ\u00f3micos y culturales, todos ellos indispensables para un adecuado desenvolvimiento de los seres humanos.\r\nLo anterior supone nuevos paradigmas: Desarrollo para la gente, desarrollo de la gente y hecho por la misma gente, proponiendo una ruptura entre las posturas tradicionales del para qu\u00e9 y la concepci\u00f3n teorica del como.\r\nCada vez se da i,mportancia creciente a la persona, los valores de la libertad y  el desarrollo como u proceso de deliberaci\u00f3n. Dentro de estras p\u00e9rspectivas el desarrollo humano debe ser equitativo, sostenible, productivo y potenciador.Objetivos: GENERAL\r\nGenerar investigaciones sobre el desarrollo humano y organizacional a todo nivel en instituciones p\u00fablicas y privadas de diferentes \u00edndoles, permitiendo el cambio, innovaci\u00f3n y liderazgo que promueva la cultura tecnol\u00f3gica, productividad y competitividad encaminada a la sostenibilidad y perdurabilidad en el medio.\r\n\r\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\r\nSe definen como permanentes los siguientes:\r\n\r\n1.Articular la docencia, administraci\u00f3n, bienestar, investigaci\u00f3n y proyecci\u00f3n social a trav\u00e9s de la ejecutoria de proyectos para generar y gestionar conocimiento.\r\n\r\n2. Realizar proyectos sobre temas administrativos que den origen a procesos de extensi\u00f3n, por medio de la investigaci\u00f3n aplicada.\r\n\r\n3. Adelantar procesos investigativos que propicien desarrollo humano y organizacional a nivel individual, grupal y social, contribuyendo a la formaci\u00f3n permanente en estas disciplinas.\r\n\r\n4. Identificar como resultado de procesos investigativos nuevos modelos de administraci\u00f3n y gesti\u00f3n del talento humano. \r\n\r\n5. Conformar semilleros de investigaci\u00f3n que articulen y den continuidad a los procesos de cambio y transformaci\u00f3n organizacional.\r\n\r\n6. Fomentar la investigaci\u00f3n en el aula para  mejorar las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas.Retos: 1. Grupo de Investigaci\u00f3n altamente cualificado en tem\u00e1ticas seleccionadas, respecto a Desarrollo Humano y Organizacional.\r\n2. Grupo de Investigaci\u00f3n con presencia real en organizaciones del medio, llevando a cabo acciones concretas en materia de Desarrollo Humano y Organizacional.\r\n3. Infraestructura t\u00e9cnico-administrativa funcionando, para la adecuada ejecuci\u00f3n de proyectos asumidos formalmente.\r\n4. Fuentes de proyectos posibles de realizar, identificadas y contactadas.\r\n5. Inventario de posibles investigadores identificado y actualizado.\r\n6. Semillero comprometido y formado en actividad investigativa.\r\n7. Publicaciones cient\u00edficas y especializadas aportando sobre el \u00e1rea administrativa  a personas y organizaciones interesadas.\r\n8. Inventario actualizado disponible sobre redes afines con l\u00edneas de investigaci\u00f3n existentes en Colombia y en Am\u00e9rica.\r\n9. Actividades del grupo desarrolladas normalmente por personas con las competencias requeridas.\r\n10. Integrantes del grupo de investigaci\u00f3n consolidado como equipo de alto desempe\u00f1o.\r\n11. Tiempo y recursos optimizados para el desarrollo arm\u00f3nico de las actividades grupales.Visi\u00f3n: Ser reconocidos como un grupo investigativo de alta calidad a nivel regional y nacional que contribuye significativamente al desarrollo humano y organizacional de acuerdo con las condiciones del entorno.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2016-01-26 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Desarrollo Humano y Organizacional", "code": "COL0003383", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000010059", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias Qu\u00edmicas", "clasification": "C", "foundationDate": "2010 - 1", "website": "", "leader": "HOOVER ALBEIRO VALENCIA SANCHEZ", "email": "hvalencia@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Se presentar\u00e1n proyectos para ser financiados tanto por la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira como por Colciencias para la investigaci\u00f3n en fotodegradaci\u00f3n de compuestos org\u00e1nicos usando distintos fotocatalizadores, encontrando las mejores condiciones de trabajo primero a escala de laboratorio usando luz artificial y luego a nivel planta piloto en un reactor solar cilndro parab\u00f3lico. Se investigar\u00e1 en la obtenci\u00f3n de nuevos fotocatalizadores para la fotodegradaci\u00f3n u oxidaci\u00f3n avanzada de compuestos org\u00e1nicos como para la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno a partir del agua.Estado del arte: Desde los a\u00f1os 70s cuando se encontr\u00f3 el primer fotocatalizador el TiO2, se ha desarrollado toda una investigaci\u00f3n sobre la manera de degradar sustancias contaminantes del agua que no son biodegradables usando semiconductores que se activan con la luz. Los fotocatalizadores al absorber fotones de luz crean una diferencia de potencial que causa reacciones de oxido-reducci\u00f3n en el medio, es asi como la materia org\u00e1nica se puede oxidar o mineralizar hasta CO2 y H2O. Adem\u00e1s de ser un m\u00e9todo de desintoxicaci\u00f3n muy eficiente es muy barato. Se puede usar como fuente de luz el sol del cual contamos todos los d\u00edas del a\u00f1o y mas en la zona tropical como nuestro pa\u00eds. Mucha parte de la investigaci\u00f3n en este tema se basa en la parte de estudiar o encontrar las mejores condiciones de degradaci\u00f3n como el pH, concentraci\u00f3n del fotocatalizador y concentraci\u00f3n de la especie a ser reducida. Pero otra gran parte se encarga de buscar nuevos fotocatalizadores que sean cada vez m\u00e1s eficientes, adem\u00e1s de trabajar cada vez m\u00e1s en el rango visible para aprovechar mucho mejor la intesidad de luz solar. Aqui es donde entra la investigaci\u00f3n en estado s\u00f3lido para modular los band gap del semiconductor por medio de dopajes o carga de co-catalizadores como el Ni, Pt, entre otros. Adem\u00e1s, los llamados fotocatalizadores pueden ser usados para la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno a partir del agua, para solucionar por una parte el problema que se avecina con la utilizaci\u00f3n de combustibles f\u00f3siles y usar combustibles mucho m\u00e1s amigables al medio ambiente como es el hidr\u00f3geno. Por tal raz\u00f3n en los ultimos tiempos todos los investigadores voltean su mirada hacia la fot\u00f3lisis del agua por medio de la luz solar y un fotocatalizador, lo que podriamos llamar fotos\u00edntesis artificial. De esta manera se contribuye al medio ambiente para dejar de consumir combustibles fosiles como fuente primaria de energ\u00eda y mirar hacia el agua y la luz solar como fuente de esta.Objetivos: Realizar estudios de fotodegradaci\u00f3n de compuestos org\u00e1nicos t\u00f3xicos en medios acuosos por medio de fotocatalizadores usando luz solar.\r\nS\u00edntetizar nuevos fotocatalizadores por distintos m\u00e9todos para estado s\u00f3lido.\r\nCaracterizar los nuevos materiales por medio de propiedades f\u00edsicas.\r\nRefinar por el m\u00e9todo de Rietveld las nuevas estructuras cristalinas obtenidas.\r\nEvaluar los nuevos fotocatalizadores en degradaci\u00f3n de sustancias organicas y fot\u00f3lisis de agua.Retos: LLegar a consolidar el grupo en primera instancia a nivel regional, continuando a nivel nacional y porque no internacional.\r\nObtener m\u00e9todos eficientes en la degradaci\u00f3n de contaminantes org\u00e1nicos t\u00f3xicos y poder ser aplicados en la industr\u00eda a nivel macro y mejorar la calidad del agua.\r\nObtener patentes sobre los nuevos fotocatalizadores encontrados con altos rendimientos cu\u00e1nticos.\r\nRealizar publicaciones en revistas de alto impacto, contando con nuestros colaboradores internacionales.\r\nFormar talento humano en nuestras l\u00edneas de investigaci\u00f3n a todos los niveles, desde pregrado hasta doctorado.Visi\u00f3n: Nuestro grupo se consolidar\u00e1 como uno de los mejores en el pa\u00eds con las mayor cantidad de producci\u00f3n tanto intelectual como tecnol\u00f3gica, asi como en la formaci\u00f3n de profesionales, masters y doctores para aportar al progreso del pa\u00eds y en la soluci\u00f3n de problemas de contaminaci\u00f3n. \r\nAportaremos nuevas opciones en la mater\u00eda de busqueda de nueves fuentes de energ\u00eda.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2015-01-15 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Investigaci\u00f3n en Fotocat\u00e1lisis y Estado S\u00f3lido (GIFES)", "code": "COL0100037", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000003852", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Idiomas y Literatura", "clasification": "D", "foundationDate": "2006 - 3", "website": "", "leader": "OSCAR SALAMANCA ANGARITA", "email": "salamanca@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo plantea un plan de trabajo basado en la producci\u00f3n de obras de creaci\u00f3n art\u00edstica y elaboraci\u00f3n de documentos investigativos a partir de una din\u00e1mica de discusi\u00f3n y confrontaci\u00f3n de ideas de acuerdo a las siguientes prioridades:\r\na- abordar estudios sobre arte contempor\u00e1neo\r\nb- realizar indagaciones sobre t\u00e9cnicas y materiales en la conformaci\u00f3n de obras de creaci\u00f3n\r\nc- generar documentos y ponencias conceptuales que aborden la filosof\u00eda y teorizaci\u00f3n del arte\r\nd- crear obras de creaci\u00f3n visuales o pl\u00e1sticas\r\ne- generar una cultura de autopromosi\u00f3n y gesti\u00f3n\r\nf- crear sistemas de socializaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n\r\n\r\nProyecci\u00f3n:\r\n\r\nA\u00f1o 2009 : \r\nparticipaci\u00f3n en dos eventos nacionales y uno internacional\r\neditar cuatro n\u00fameros de la revista DECI-DEPU\r\neditar dos n\u00fameros del Magaz\u00edn Disangelio\r\nEditar un libro\r\napoyar la Maestr\u00eda en Est\u00e9tica y Creaci\u00f3n de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira\r\n\r\na\u00f1o 2010\r\n\r\nParticipaci\u00f3n en dos eventos internacionales\r\neditar cuatro n\u00fameros de la revista DECI-DEPU\r\neditar dos n\u00fameros del Magaz\u00edn Disangelio\r\nEditar un libro\r\nrealizar una curadur\u00eda\r\nCrear una galer\u00eda de arte\r\n\r\na\u00f1o 2011\r\n\r\nParticipaci\u00f3n en dos eventos internacionales\r\neditar cuatro n\u00fameros de la revista DECI-DEPU\r\neditar dos n\u00fameros del Magaz\u00edn Disangelio\r\nEditar un libro\r\nrealizar una curadur\u00edaEstado del arte: El estudio sobre arte contempor\u00e1neo en el pa\u00eds es un \u00e1rea poco explorada a pesar de la urgente necesidad existente en la materia y la pertinencia por conocer sus caracteristicas y posibilidades. En la academia el arte contempor\u00e1neo ha tenido que establecer un posicionamiento de resistencia dado por sus m\u00e9todos y proyecciones, por lo general, enmarcadas en comportamientos por fuera de la instituci\u00f3n arte y los terrenos m\u00e1s acad\u00e9micos.\r\nEn este ord\u00e9n de ideas se ha venido creando en el pa\u00eds diferentes grupos y colectivos que a sabiendas de las limitaciones por acceder a espacios tradiconales del arte, han incursionado en pr\u00e1cticas art\u00edsticas que pretenden estetizar elementos pertenecientes a la cultura y la sociedad. Es as\u00ed como las propuestas pl\u00e1sticas ya no dependen de un reconocimiento de la obra a trav\u00e9s de la socializaci\u00f3n o exhibici\u00f3n en lugares demarcados como el museo o la galer\u00eda y utilizan decididamente el contexto como objeto de estudio y material de proyecci\u00f3n del arte.\r\nEn Colombia se han identificado grupos de investigaci\u00f3n cuyo prop\u00f3sito busca la generaci\u00f3n de conocimiento acerca del arte de hoy, no siendo diferente el objeto de nuestro grupo que a pesar de su corta vida ha sabido instalar un presupuesto probl\u00e9matico que ya arroja resultados visibles en sus m\u00faltiples publicaciones, participaciones en eventos y creaci\u00f3n de obra pl\u00e1stica.Objetivos: Indagar y producir conocimiento de primera mano sobre el \u00e1rea de las artes pl\u00e1sticas y visuales que proponga nuevas v\u00edas de acercamiento y estudio de los fen\u00f3menos del arte contempor\u00e1neo y del mundo del arte, mediante una serie de proyectos art\u00edsticos y acad\u00e9micos en los cuales participen artistas, gestores culturales, estudiantes, profesores y personas interesadas en el arte, con el fin de profundizar en cuestionamientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos en materilizaciones pl\u00e1sticas en diversas t\u00e9cnicas y laboratorios, procesos de investigaci\u00f3n-creaci\u00f3n y conceptos relacionados al arte de hoy y sus manifestaciones, teniendo en cuenta que en el pa\u00eds existen pocos estudios y desarrollos en el campo de las artes contempor\u00e1neas, siendo una urgente prioridad de investigaci\u00f3n de acuerdo al creciente inter\u00e9s por la materia y la injerencia del arte de hoy en los procesos de construcci\u00f3n socio cultural y art\u00edstico de nuestra comunidad.Retos: A largo plazo el grupo se propone:\r\n-Desarrollar propuestas de formaci\u00f3n posgradual en el \u00e1rea de las artes contempor\u00e1neas que propongan metodolog\u00edas de investigaci\u00f3n\u00bfcreaci\u00f3n.\r\n-Realizar productos de investigaci\u00f3n- creaci\u00f3n en artes pl\u00e1sticas y visuales que participen en las principales discusiones o espacios de confrontaci\u00f3n nacional e internacional con el \u00e1nimo de estudiar  canales de interpretaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas y de reflexi\u00f3n filos\u00f3fica en un contexto nacional e internacional.\r\n- Posicionar nuestros productos de investigaci\u00f3n-creaci\u00f3n como referentes de calidad en el \u00e1mbito art\u00edstico y visual contemporaneo.\r\n-Generar una cultura de investigaci\u00f3n creaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos y procesos cognitivos desde la mirada art\u00edstica y visual.Visi\u00f3n: Evolucionar hacia la consolidaci\u00f3n de la  investigaci\u00f3n motivada en todos los procesos relacionados con la creaci\u00f3n pl\u00e1stica / visual y la generaci\u00f3n de discurso te\u00f3rico filos\u00f3fico de las artes y la est\u00e9tica dirigido a la indagaci\u00f3n de la imagen y el arte analizados desde los significados de la contemporaneidad, a partir de la formalizaci\u00f3n de proyectos individuales y colectivos que ofrezcan un espacio de reflexi\u00f3n y comprensi\u00f3n del mundo del arte, un nuevo lenguaje art\u00edstico  y los procesos hist\u00f3ricos del arte en funci\u00f3n tanto de la construcci\u00f3n subjetiva como de proyecci\u00f3n socio-cultural.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-09 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "L'H", "code": "COL0056387", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000826", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Geograf\u00eda Social y Econ\u00f3mica", "clasification": "D", "foundationDate": "2000 - 9", "website": "", "leader": "JOHN JAIRO SANCHEZ CASTRO", "email": "jasaca@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Realizar investigaciones que permitan conocer el estado de la Gesti\u00f3n Tecnol\u00f3gica de la regi\u00f3n del Eje Cafetero, como instrumento para el mejoramiento de la competitividad empresarial y regional. 2. Contribuir con las organizaciones del Eje Cafetero a la consolidaci\u00f3n de los cl\u00faster de producci\u00f3n regional, particularmente los de confecci\u00f3n textil y electronica.3. Para lo anterior, como instituci\u00f3n, estamos vinculados al Consejo Metropolitano de Competitividad y participamos con la Alianza Cosiendo Futuro en la investigaci\u00f3n para la consolidaci\u00f3n del cl\u00faster de confecciones del Eje Cafetero. 4. Fortalecer la investigaci\u00f3n en gesti\u00f3n tecnol\u00f3gica y competitividad que permitan ofrecer en los pr\u00f3ximos 2 a\u00f1os una Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n Tecnol\u00f3gica y CompetitividadEstado del arte: En el mundo se puede decir que la gesti\u00f3n tecnol\u00f3gica empez\u00f3 a tener preponderancia a partir de la d\u00e9cada del 80 (ESCORSA, HIDALGO, MORIN). En Colombia la gesti\u00f3n tecnol\u00f3gica es un tema que pr\u00e1cticamente se introdujo a fiinales de la d\u00e9cada del 80 por Colciencias con la asesor\u00eda del programa PACTO de la Universidad de Sao Paulo. \r\n\r\nEn la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira se inici\u00f3 un proceso multiplicador con los profesores Ernesto Baena y Carlos Arturo Botero, quienes participaron en la primera convocatoria de Colciencias para formar los gestores tecnol\u00f3gicos a finales de 1990. \r\n\r\nEn la actualidad tenemos en funcionamiento una Unidad de Gesti\u00f3n Tecnol\u00f3gica cuyo objetivo fundamental es el de realizar investigaciones que permitan conocer las demandas tecnol\u00f3gicas y el estado de las innovaciones de los diferentes sectores econ\u00f3micos e institucionales en la regi\u00f3n del eje cafetero y canalizar, para satisfacerlas, la oferta desarrollada por los grupos de investigaci\u00f3n de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\nALTEC (Asociaci\u00f3n LatinoIberoamericana de Gesti\u00f3n Tecnol\u00f3gica) es la entidad que nos mantiene al tanto de las investigaciones en este campo.Objetivos: Realizar investigaciones que permitan conocer el estado de la gesti\u00f3n tecnol\u00f3gica de la regi\u00f3n del Eje Cafetero, como instrumento para el mejoramiento de la competitividad empresarial y regional.\r\n\r\nContribuir con las organizaciones del Eje Cafetero a la consolidaci\u00f3n de los cluster de producci\u00f3n regional, particularmente los de confecci\u00f3n  textil y electr\u00f3nica.\r\n\r\nPara lo anterior, como instituci\u00f3n, estamos vinculados al Consejo Metropolitano de Competitividad y participamos con la Alianza Cosiendo Futuro en la investigaci\u00f3n para la consolidaci\u00f3n del cluster de confecciones del Eje Cafetero.\r\n\r\nFortalecer la investigaci\u00f3n en gesti\u00f3n tecnol\u00f3gica y competitividad que permitan ofrecer en los pr\u00f3ximos 2 a\u00f1os una maestr\u00eda en gesti\u00f3n tecnol\u00f3gica y competitividad.Retos: Consolidad un grupo en la regi\u00f3n, capaz de soportar una maestr\u00eda en gesti\u00f3n tecnol\u00f3gica y competitividad.\r\n\r\nInducir la cultura de la gesti\u00f3n tecnol\u00f3gica y la competitividad en la gesti\u00f3n empresarial y regional.\r\n\r\nCrear y artiuclar maestr\u00edas y docotrados relacionados con el tema de la productividdad y la competitvidad para l\u00e1s organizaciones.Visi\u00f3n: Al 2020 el grupo GIPCO de la Escuela de Tecnolog\u00eda Industrial de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, ser\u00e1 reconocido como una comunidad acad\u00e9mica propositiva, participativa y articuladora que co-adyuda a la productividad y competitividad hacia el desarrollo sostenible de las organizaciones", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-20 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de investigaci\u00f3n para la productividad y la competitividad en las organizaciones", "code": "COL0027071", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000007368", "departament": "BOGOT\u00c1, D. C.", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Matem\u00e1tica", "clasification": "C", "foundationDate": "2005 - 1", "website": "", "leader": "JOSE RUBIEL BEDOYA SANCHEZ", "email": "null", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: \u00bfConformaci\u00f3n y funcionamiento del Semillero de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica (SIEM) con car\u00e1cter interinstitucional en convenio entre la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira (Pereira) y la Corporaci\u00f3n de Estudios Tecnol\u00f3gicos del Norte del Valle (Cartago). Conformado y en funcionamiento\r\n\u00bfApoyar el Observatorio de Drogas del Eje Cafetero (OBDEC) en el planteamiento y desarrollo de proyectos de Investigaci\u00f3n con \u00b4tenicas cuantitativas y cualitativas. En desarrollo permanente.\r\n\u00bfVinculaci\u00f3n de estudiantes de la Licenciatura en Matem\u00e1ticas y F\u00edsica y de la Maestr\u00eda en Ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica.  Actualmente existen varios estudiantes vinculados y permanentemente se vinculan nuevos estudiantes.\r\n\u00bfDesarrollo de trabajos de grado de Pregrado (Licenciatura en Matem\u00e1ticas y F\u00edsica) y de Maestr\u00eda (Maestr\u00eda en Ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica).  \r\n\u00bfCapacitaci\u00f3n en manejo de software para la investigaci\u00f3n. Ejecutadas diferentes capacitaciones en SPSS, Infostat, LATEX y RDS.\r\n\u00bfCapacitaci\u00f3n en t\u00e9cnicas cuantitativas para la investigaci\u00f3n.  Ejecutadas diferentes capacitaciones en construcci\u00f3n de instrumentos de medici\u00f3n y entrenamiento de encuestadores\r\n\u00bfElaboraci\u00f3n y desarrollo de programas acad\u00e9micos del curr\u00edculo de la Maestr\u00eda en Ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica, en la l\u00ednea de estad\u00edstica y en t\u00e9cnicas cuantitativas para la investigaci\u00f3n. Elaborados y desarrollados tres programasEstado del arte: El papel que hist\u00f3ricamente ha marcado los centros de ense\u00f1anza en los procesos de desarrollo y transformaci\u00f3n social, obliga a la universidad a estar en la construcci\u00f3n y perfeccionamiento permanente del conocimiento, uno de los aspectos que m\u00e1s lo evidencia es el impulso por lo menos discursivo que se hace sobre la ciencia y tecnolog\u00eda, la b\u00fasqueda del desarrollo del pensamiento cient\u00edfico, investigativo y acad\u00e9mico son puntos de convergencia de todas las \u00e1reas del conocimiento.\r\n\r\nEs as\u00ed, como hoy se reduce el distanciamiento entre los enfoques de investigaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa, la investigaci\u00f3n \u00bfpura\u00bf que intent\u00f3 ser enmarcada por muchos a\u00f1os en los campos de las ciencias sociales y las ciencias naturales va desapareciendo al ritmo que los procesos de desarrollo social y tecnol\u00f3gica se van evidenciando. \r\n\r\nEl desarrollo de la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, el bajo n\u00famero de profesionales formados en el \u00e1rea de estad\u00edstica, la permanente solicitud de acompa\u00f1amiento y asesor\u00eda en diversos proyectos de investigaci\u00f3n tanto al interior de la universidad como fuera de ella, nos ha llevado a construir un proceso de retroalimentaci\u00f3n  y trabajo conjunto a varios docentes de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira,  egresados de la Maestr\u00eda en Ense\u00f1anza de la Matem\u00e1tica de la l\u00ednea de estad\u00edstica y a conformar  un grupo interesado en investigaciones de tipo social, en donde incluimos por supuesto la investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n.  La aplicabilidad de la estad\u00edstica cada d\u00eda toma m\u00e1s fuerza en todos los campos del conocimiento y la investigaci\u00f3n, el desarrollo de herramientas tecnol\u00f3gicas enriquecen esta disciplina y la hace m\u00e1s asequible, sin embargo es importante evitar un uso inadecuado de la misma que pueda llevarnos a conjeturas incorrectas.\r\n\r\nUna forma, sino la mejor,  de evitar caer en el error de hacer un uso inadecuado de la estad\u00edstica, es la fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica y la orientaci\u00f3n de su aplicaci\u00f3n por parte de quienes se han dedicado a estudObjetivos: o Avanzar en la comprensi\u00f3n e interpretaci\u00f3n de la teor\u00eda y herramientas estad\u00edsticas que sirvan en la investigaci\u00f3n en ciencias sociales y de la educaci\u00f3n.\r\n\r\no Aportar en el desarrollo te\u00f3rico-pr\u00e1ctico de la estad\u00edstica para las ciencias sociales y de la educaci\u00f3n a nivel regional.\r\n\r\no Brindar asesor\u00eda a proyectos de investigaci\u00f3n, planeaci\u00f3n y ense\u00f1anza desde el \u00e1rea de la estad\u00edstica para las ciencias sociales, de la educaci\u00f3n y del comportamiento.\r\n\r\n\r\no Ofrecer capacitaci\u00f3n en estad\u00edstica a profesionales de las ciencias sociales, de la educaci\u00f3n y del comportamiento.\r\n\r\no Promover espacios de intercambio con pares acad\u00e9micos en las \u00e1reas de trabajo mencionadas.Retos: 1. Creaci\u00f3n de una red de estudiantes de licenciatura en Matem\u00e1ticas,  de licenciatura en educaci\u00f3n b\u00e1sica y profesores de matem\u00e1ticas que busquen permanentemente el avance en la did\u00e1ctica de la matem\u00e1tica.\r\n\r\n2. Posicionamiento a nivel regional en cuanto a la asesor\u00eda a proyectos de investigaci\u00f3n, planeaci\u00f3n y ense\u00f1anza desde el \u00e1rea de la estad\u00edstica para las ciencias sociales, de la educaci\u00f3n y del comportamiento.\r\n\r\n3. Consolidaci\u00f3n regional del conocimiento de la estad\u00edstica aplicada para las ciencias sociales  y propuestas did\u00e1cticas para su ense\u00f1anza.Visi\u00f3n: Grupo reconocido por Colciencias con producci\u00f3n acad\u00e9mica de alta calidad en las \u00e1reas de estad\u00edstica aplicada a las ciencias sociales,  de la educaci\u00f3n y en did\u00e1ctica de la estad\u00edstica, con reconocimento regional.Para el a\u00f1o 2015 ser\u00e1 reconocido por su trabajo en equipo, participativo, democr\u00e1tico e incluyente, caracterizado por su  pertinencia y confiabilidad investigativa, informativa y de asesor\u00eda en temas  sociales.", "city": "BOGOT\u00c1, D.C.", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-19 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Estad\u00edstica e Investigaci\u00f3n Social (ISE)", "code": "COL0080865", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002504", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Otras Ingenier\u00edas y Tecnolog\u00edas", "clasification": "A1", "foundationDate": "2000 - 1", "website": "www.utp.edu.co/~dino", "leader": "MAURICIO GRANADA ECHEVERRI", "email": "magra@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: nullEstado del arte: nullObjetivos: El grupo DINOP tiene como objetivo principal estar a la vanguardia en las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que desarrolla. Para alcanzar este objetivo, el grupo divide sus esfuerzos en 3 aspectos b\u00e1sicos:\r\n\r\n- Generaci\u00f3n permanente de trabajos investigativos de pregrado, maestr\u00eda y doctorado que permitan la formaci\u00f3n continuada de profesionales de alta calidad humana, acad\u00e9mica y profesional.\r\n\r\n- Creaci\u00f3n y fortalecimiento de redes acad\u00e9micas, nacionales e internacionales, que promuevan el intercambio continuo y actualizado del conocimiento.\r\n\r\n- Difusi\u00f3n de los resultados de las investigaciones y desarrollo de herramientas matem\u00e1ticas y computacionales que permitan colocar al alcance de la comunidad acad\u00e9mica, cient\u00edfica e industrial el estado del arte alcanzado por el grupo.Retos: nullVisi\u00f3n: En el a\u00f1o 2020, DINOP ser\u00e1 un grupo reconocido en el \u00e1mbito nacional e internacional por la calidad de sus investigaciones, comprometido con el desarrollo regional a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de proyectos y la creaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de herramientas en el campo de la investigaci\u00f3n de operaciones que permitan la resoluci\u00f3n de problemas de optimizaci\u00f3n en todas las \u00e1reas de la ingenier\u00eda.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-10 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Desarrollo en Investigaci\u00f3n Operativa (DINOP)", "code": "COL0041992", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000008488", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "D", "foundationDate": "2008 - 10", "website": "www.grande.com.co", "leader": "LUZ ESTELA VALENCIA AYALA", "email": "grande@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Misi\u00f3n\r\n\r\nGRANDE es un equipo que  promueve la investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de la ingenier\u00eda del software al interior de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira para lo cual vincula a futuros y actuales profesionales en la apropiaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica, empleando buenas pr\u00e1cticas disciplinarias, metodolog\u00edas de reconocimiento internacional y calidad, aportando al desarrollo tanto de la comunidad universitaria como en el \u00e1mbito empresarial del eje cafetero.\r\n\r\nValores\r\n\r\n   * Responsabilidad: disposici\u00f3n para cumplir de forma \u00e1gil y cabalmente con los compromisos adquiridos.\r\n   * Confidencialidad: la informaci\u00f3n suministrada es mantenida en estricta reserva y secreto en cada una de las fases del proceso.\r\n   * Cultura de servicio: disposici\u00f3n de servir a los usuarios con eficiencia, calidad y calidez.\r\n   * Calidad: usar las mejores pr\u00e1cticas reconocidas en el \u00e1mbito internacional durante el desarrollo de las actividades.\r\n   * Flexibilidad: capacidad para adaptarse r\u00e1pidamente a las circunstancias a fin de lograr un mejor entendimientos con los dem\u00e1s y adoptar las decisiones m\u00e1s convenientes para la Instituci\u00f3n.\r\n\r\nObjetivos estrat\u00e9gicos\r\n\r\n   * L\u00edderes en investigaci\u00f3n en la regi\u00f3n en calidad de software, tanto del proceso y del producto  \r\n   * Contribuir al desarrollo de productos de software competitivos y a la reducci\u00f3n de: los sobre costos post-producci\u00f3n, re-procesos  y riesgos contractuales, de las empresas de software de la regi\u00f3n.  \r\n\r\nEstrategias\r\n\r\n   * Adelantar procesos investigativos que promuevan nuevos m\u00e9todos, t\u00e9cnicas y      herramientas que faciliten y mejoren (tiempo-costo-calidad) el desarrollo de software.\r\n   * Desarrollar herramientas de software para soportar el ciclo de vida del software.Estado del arte: \u00c1rea de conocimiento. ETI\r\n\r\nSituaci\u00f3n problema\r\n\r\nEl sector del software est\u00e1 definido por el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo como un sector de clase mundial que constituye una estrategia para la transformaci\u00f3n productiva y competitiva del pa\u00eds.\r\n\r\nEl sector software se caracteriza por ser de alto crecimiento, de car\u00e1cter transversal y estrat\u00e9gico, que ha logrado acumular experiencia, conocimiento y capacidades para la producci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios inform\u00e1ticos en diferentes sectores: gubernamental, comercio, industria manufacturera, transporte, almacenamiento, y comunicaciones, entre otros, y en Colombia est\u00e1 conformada en un 92% por peque\u00f1as empresas[1].\r\n[1] Fedesoft (http://www.fedesoft.org/descargas/PR-VE_PEM_BENEFI.pdf)\r\n\r\nEn Colombia existen m\u00e1s de 4.000 empresas de desarrollo de software y la tendencia es seguir creciendo2,  el desarrollo de aplicaciones ha aumentado en un 25% pasando en un a\u00f1o de 59 millones de d\u00f3lares a 74 millones de d\u00f3lares de acuerdo con un estudio realizado por el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo. Colombia puede aspirar a generar 1300 millones de d\u00f3lares y 32.000 nuevos empleos para el 20123. El sector del software colombiano cuenta con un talento reconocido, es necesario aprovechar esta situaci\u00f3n competitiva para apostarle a la internacionalizaci\u00f3n. Dado que el software es un sector global de 750.000 millones de d\u00f3lares y se espera que contin\u00fae creciendo en un 8%.\r\n\r\nEn el pa\u00eds el 92% de las empresas de desarrollo de software son peque\u00f1as por sus caracter\u00edsticas estas organizaciones no cuentan con una infraestructura ni una capacidad tecnol\u00f3gica ni recursos humanos para establecer un \u00e1rea aseguramiento de calidad y de pruebas. El desarrollo de software en muchas de estas empresas se sigue considerando como un arte, por lo tanto los procesos para su elaboraci\u00f3n son poco definidos o inexistentes, sin procedimientos repetibles terminan siendo productos artesanales, con tiempos de ejecuci\u00f3n extendidos y sopoObjetivos: OBJETIVO GENERAL\r\n\r\nFomentar el estudio de la ingenier\u00eda de software en sus principios, fundamentos, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas en sus distintas \u00e1reas de aplicaci\u00f3n, buscando investigar, conocer,  proponer, promover e implementar  modelos  adaptativos, modelos de arquitectura de software, procesos y t\u00e9cnicas de medici\u00f3n y optimizaci\u00f3n enmarcadas en distintos \u00e1mbitos de desarrollo y ciclo de software.  \r\n\r\nOBJETIVOS ESPECIFICOS\r\n\r\n    * Investigar, conocer e implementar las t\u00e9cnicas de ingenier\u00eda de software que mejoren la calidad de los desarrollos de software.\r\n    * Investigar, proponer e implementar modelos adaptativos de paradigmas de ingenier\u00eda de software al caso colombiano.\r\n    * Investigar, conocer e implementar t\u00e9cnicas de arquitectura de software que apoyen los procesos de ingenier\u00eda de software.\r\n    * Investigar, proponer y promover modelos de medici\u00f3n y optimizaci\u00f3n del ciclo de software adaptado al caso colombiano.\r\n    * Investigar, modelar y desarrollar software de apoyo a procesos asociados al ciclo de software.\r\n    * Investigar, conocer y promover modelos de soporte y atenci\u00f3n al cliente eficientes adaptados al modelo colombiano.\r\n    * Investigar, conocer y promover las buenas pr\u00e1cticas asociadas al ciclo del software en la regi\u00f3n del eje cafetero.\r\n    * Investigar, conocer y promover t\u00e9cnicas asociadas al an\u00e1lisis y dise\u00f1o, y bases de datos enmarcadas dentro de la ingenier\u00eda de software.\r\n    * Investigar, conocer y promover las t\u00e9cnicas asociadas a la implementaci\u00f3n de miner\u00eda de datos enmarcadas dentro de la ingenier\u00eda del software.\r\n    * Conocer, proponer y promover t\u00e9cnicas asociadas al desarrollo de software de car\u00e1cter investigativo o que apoya procesos en \u00e1reas del conocimiento que son producto de investigaci\u00f3n.\r\n    * Difundir el conocimiento adquirido en la ejecuci\u00f3n de los proyectos, por medio de los canales de comunicaci\u00f3n acad\u00e9micos, charlas y conferencias.\r\n    * Fortalecer las habilidades en ingenier\u00eda del software de los egresados delRetos: *    Mejorar la competitividad del sector del software a trav\u00e9s de la   implantaci\u00f3n de  buenas pr\u00e1cticas.\r\n\r\n*    Impartir en el sector del software, la cultura de la calidad.Visi\u00f3n: Ser un equipo de investigaci\u00f3n que va de la apropiaci\u00f3n del conocimiento a la innovaci\u00f3n generando valor agregado a la industria de TI, liderando procesos de aplicaci\u00f3n de la ingenier\u00eda de software y de aseguramiento de la calidad del software, de tal forma que permita a GRANDE posicionarse como la entidad consultora y de referencia en el eje cafetero en los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2016-05-23 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "GRANDE. (GRUPO DE AVANZADA EN DESARROLLO DE SOFTWARE)", "code": "COL0072255", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002579", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias de la Tierra y Medioambientales", "clasification": "C", "foundationDate": "1999 - 1", "website": "http://www.produccionmaslimpia.org", "leader": "JORGE AUGUSTO MONTOYA ARANGO", "email": "jorgemontoya@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Dentro del desarrollo de las l\u00edneas de Investigaci\u00f3n del grupo se ejecutar\u00e1 el siguiente plan operativo:\r\n\r\n\r\n1. Ofrecer programa de Ingenier\u00eda de Procesos de la Madera\r\n2. Capacitar el grupo de investigaci\u00f3n y consultores en PML, auditor\u00edas y sistemas de gesti\u00f3n ambiental \r\n3. Promover y estructurar programa masivo de divulgacion\r\n4. Actualizar paginas Web\r\n5. Implementar y consolidar las lineas de investigaci\u00f3n\r\n6. Identificar problem\u00e1tica de los subsectores\r\n7. Dearrollar proyectos demostrativos y de servicios\r\n8. Gestionar alianzas con entidades para la obtenci\u00f3n de recursos econ\u00f3micos\r\n9. Buscar recursos con entidades  de Cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica Internacional en PMLEstado del arte: En el ambito internacional el tema de la Producci\u00f3n M\u00e1s Limpia cumplio 10 a\u00f1os, desde que se inicio en 1989. Actualmente existen mas de 300 centros de PML localizados en 70 paises del mundo: La ONU tiene la UNEP - CP (United Nations Enviroment Programme - Cleaner Production). El concepto surgio por primera vez en 1996 en la mesa redonda Nacional de Estados Unidos sobre la prevencion de la contaminacion, se hizo efectivo con la firma del director ejecutivo del PNUMA. . Aparece por primera vez en la politica ambiental del plan de desarrollo \"El salto social\" en 1994, que fue elaborada por un equipo de trabajo del ministerio del medio ambiente y profesores e investigadores de la Universidad Nacional y Universidad de los Andes. En 1998 se creo el Centro Nacional de Produccion Mas Limpia y tecnologias ambientales (CNPML TA), con el apoyo del Ministerio de Medio Ambiente y el apoyo tecnico y fiaciero del gobierno Suizo.\r\nEn el ambito regional, por iniciativa del ministerio del medio ambiente , conformo el Nodo Regional Eje Cafetero, con la asesoria directa del Ministerio Por otro lado desde el 17 de diciembre de 1998, la Universidad Tecnologica de Pereira hace parte del grupo de instituciones fundadoras  a trav\u00e9s del grupo de investigaci\u00f3n en producci\u00f3n mas Limpia; el cual ha realizado proyectos en el sector de la Galvanoplastia, Metalmec\u00e1nico, en el tema de la eficiencia energ\u00e9tica en calderasObjetivos: El objetivo basico del Grupo  de Investigaci\u00f3n es brindar asesorias y asegurar el desarrollo y la aplicaci\u00f3n de tecnologias que permitan por medio de proyectos, aplicar una estrategia preventiva integrada a los procesos productivos de las empresas, con el  fin de  reducir los riesgos para los seres humanos y el medio ambiente buscando de esta manera soluciones eco-eficientes.Retos: - Promover el concepto y la pratica de PML mediante la difusion de la informacion y la capacitacion de los empresarios\r\n- Estructurar  e implantar proyectos de demostracion en establecimientos industriales y agroindustriales\r\n- Fomentar al maximo el aprovechamiento de las reservas naturales e investigar  con el fin de preservar el medio ambiente\r\n- Promocionar el cumplimiento de las normas ambiental\r\n- Establecer un sistema de monitoreo y de seguimiento ambiental de la industriaVisi\u00f3n: El Grupo de Investigaci\u00f3n de Producci\u00f3n M\u00e1s Limpia  ser\u00e1 un grupo l\u00edder en  procesos de Gesti\u00f3n Ambiental Empresarial en la region; formar\u00e1 parte de una red Nacional e Internacional de PML, que mediante la ejecuci\u00f3n de proyectos, la investigaci\u00f3n aplicada y el desarrollo de programas; orientar\u00e1 las actividades en pro de la prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n y la rentabilidad de las empresas.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-24 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Producci\u00f3n m\u00e1s Limpia", "code": "COL0014995", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en Ambiente, Biodiversidad y H\u00e1bitat"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000003877", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "", "foundationDate": "2006 - 4", "website": "https://sites.google.com/a/utp.edu.co/mauricioholguin/GrupoInvest", "leader": "MAURICIO HOLGUIN LONDONO", "email": "mau.hol@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El Plan de Trabajo del Grupo de Investigaci\u00f3n en Gesti\u00f3n de Sistemas El\u00e9ctricos, Electr\u00f3nicos y Autom\u00e1ticos consiste en crear, apropiar y difundir conocimiento y crecimiento cient\u00edfico a partir de investigaciones en las \u00e1reas de aprendizaje de m\u00e1quinas y fusi\u00f3n de datos, Gesti\u00f3n de sistemas el\u00e9ctricos, electr\u00f3nicos, electr\u00f3nicos de potencia y autom\u00e1ticos, control autom\u00e1tico, sistemas aut\u00f3nomos de mantenimiento y de confiabilidad.\r\n\r\nCon el fin de:\r\n- Permear los procesos de ense\u00f1anza a nivel de maestr\u00eda y doctorado.\r\n- Generar nuevo conocimiento que impactar\u00e1 en la presentaci\u00f3n de ponencias y art\u00edculos en revistas de impacto tanto a nivel nacional como internacional, generar redes de investigaci\u00f3n y avanzar en alianzas estrat\u00e9gicas con el medio. \r\n - Apropiar el nuevo conocimiento y tecnolog\u00edas con impacto hacia la comunidad, la industria y las empresas.Estado del arte: Antes se hablaba de la necesidad de abrir mercados, internacionalizar las ventas y estandarizar la producci\u00f3n, pero los retos actuales en nuestra regi\u00f3n y pa\u00eds se van enfocando progresivamente hacia obtener procesos de industrializaci\u00f3n y producci\u00f3n de bienes altamente procesados con fines de tener ventajas competitivas, y donde la automatizaci\u00f3n y control juega un papel preponderante como herramienta, medio y  m\u00e9todo de alcanzar la calidad y producci\u00f3n a escala necesarias para ser competitivos en el mercado global. \r\nLa automatizaci\u00f3n antes se refer\u00eda exclusivamente al control de maquinaria industrial, pero ahora se ve reflejada en casi todas las actividades cotidianas, como son la medicina, las comunicaciones, las edificaciones, la conducci\u00f3n de veh\u00edculos, los controles de calidad, etc., donde la visi\u00f3n por computador, el aprendizaje de m\u00e1quina, la realidad virtual, la realidad aumentada, el procesamiento de grandes cantidades de datos, etc., juegan un papel fundamental. Pero si todos estos procesos siguen el curso actual y esperado, igualmente se espera una explosi\u00f3n por necesidades de mantenimiento, el cual ser\u00e1 incluso cada vez m\u00e1s especializado y orientado a tecnolog\u00edas espec\u00edficas.Objetivos: 1. Desarrollar metodolog\u00edas, herramientas y algoritmos que impactan y cubren las diferentes etapas del ciclo de vida de activos, como son: Planeaci\u00f3n, Dise\u00f1o, Construcci\u00f3n, Instalaci\u00f3n, Mantenimiento, Comisionado, Optimizaci\u00f3n y Disposici\u00f3n de activos el\u00e9ctricos, electr\u00f3nicos y autom\u00e1ticos.\r\n\r\n2. Desarrollar metodolog\u00edas, herramientas y algoritmos, que haciendo uso del aprendizaje de m\u00e1quina y fusi\u00f3n de datos, permitan optimizar procesos autom\u00e1ticos, sistemas de diagn\u00f3stico asistido, sistemas rob\u00f3ticos m\u00f3viles o manipuladores, aplicaciones industriales, comerciales y agr\u00edcolas y sistemas de instrumentaci\u00f3n y control.\r\n\r\n3. Generar y/o aplicar conocimiento en las \u00e1reas de visi\u00f3n por computador; procesamiento digital de im\u00e1genes; control autom\u00e1tico; sistemas aut\u00f3nomos de mantenimiento, inspecci\u00f3n, confiabilidad; y sistemas electr\u00f3nicos de potencia.\r\n\r\n4. Generar las estrategias de difusi\u00f3n necesarias para asegurar la transferencia del conocimiento generado a las industrias, principalmente de la regi\u00f3n, a la comunidad acad\u00e9mica y a la sociedad en general.\r\n\r\n3.- Planeaci\u00f3n, Dise\u00f1o, Construcci\u00f3n, Instalaci\u00f3n, Mantenimiento, Comisionado, Optimizaci\u00f3n y Disposici\u00f3n de activos el\u00e9ctricos, electr\u00f3nicos y autom\u00e1ticos.Retos: Son retos del Grupo de Investigaci\u00f3n en Gesti\u00f3n de Sistemas El\u00e9ctricos, Electr\u00f3nicos y Autom\u00e1ticos los siguientes:\r\n\r\n- Consolidar al grupo de investigaci\u00f3n como un referente en la creaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n, difusi\u00f3n y apropiaci\u00f3n del conocimiento.\r\n- Crear nuevo conocimiento y aplicarlo con base en las l\u00edneas declaradas.\r\n- Impactar la comunidad cient\u00edfica y acad\u00e9mica mediante las labores investigativas del grupo.\r\n- Avanzar hacia desarrollos en investigaci\u00f3n con base en convenios universidad-empresa.Visi\u00f3n: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Gesti\u00f3n de Sistemas El\u00e9ctricos, Electr\u00f3nicos y Autom\u00e1ticos desea ser un referente en la creaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n, difusi\u00f3n y apropiaci\u00f3n del conocimiento de sus l\u00edneas de profundizaci\u00f3n declaradas, desea impactar la comunidad cient\u00edfica y acad\u00e9mica mediante las labores investigativas del grupo y avanzar hacia desarrollos en investigaci\u00f3n con base en convenios universidad-empresa.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2014-10-17 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Gesti\u00f3n de Sistemas El\u00e9ctricos, Electr\u00f3nicos y Autom\u00e1ticos", "code": "COL0056939", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000003842", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina Cl\u00ednica", "clasification": "A1", "foundationDate": "2006 - 3", "website": "", "leader": "JUAN CARLOS SEPULVEDA ARIAS", "email": "jcsepulv@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El Grupo Infecci\u00f3n e Inmunidad ha realizado alianzas estrat\u00e9gicas con otros grupos de investigaci\u00f3n a nivel nacional e internacional trabajando en inmunolog\u00eda de enfermedades infecciosas, inmunomodulaci\u00f3n por productos naturales, inmunolog\u00eda, medicina regenerativa y biotecnolog\u00eda. El plan de trabajo se centra en la b\u00fasqueda de recursos para realizar investigaci\u00f3n, tanto en convocatorias internas a la Universidad as\u00ed como externas como COLCIENCIAS, Banco de la Rep\u00fablica y Sistema general de Regal\u00edas. Se han vinculado nuevos investigadores personal con formaci\u00f3n posgraduada con el fin de que aporten su experiencia a las diferentes l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo. Un punto importante que el grupo ha tratado de fortalecer en los \u00faltimos a\u00f1os es la publicaci\u00f3n de art\u00edculos cient\u00edficos en revistas indexadas, producto de los proyectos que se est\u00e1n desarrollando. Se espera que dicha productividad se incremente en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Adicionalmente, se han vinculado estudiantes de pregrado y j\u00f3venes investigadores con el fin de fortalecer las diferentes l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo.Estado del arte: El grupo se cre\u00f3 el primero de Marzo del a\u00f1o 2006, basados en el hecho que ni en la Facultad de Ciencias de la Salud ni en la Universidad exist\u00eda un grupo interesado es realizar investigaci\u00f3n en la interfase infecci\u00f3n e inmunidad, es decir, un grupo con capacidad de estudiar las enfermedades infecciosas prevalentes en nuestro medio como infecci\u00f3n por papilomavirus humanos, toxoplasmosis e infecci\u00f3n con VIH (desde la \u00f3ptica de los agentes causales, diagn\u00f3stico y epidemiolog\u00eda) y la respuesta inmune generada en el hu\u00e9sped luego de la infecci\u00f3n con \u00e9stos agentes.  Adicionalmente, no existe ning\u00fan grupo interesado en estudiar las enfermedades humanas con base inmunol\u00f3gica, donde la artritis reumatoidea y el asma al\u00e9rgica son prevalentes en nuestro medio.  Esperamos que el grupo pueda dar respuestas a preguntas relevantes en el campo de las enfermedades infecciosas y la inmunolog\u00eda. En los \u00faltimos a\u00f1os se han incrementado las l\u00edneas de investigaci\u00f3n para permitir trabajos en las \u00e1reas de medicina regenerativa, inmunomodulaci\u00f3n por productos naturales, biotecnolog\u00eda y biolog\u00eda molecular.\r\n\r\nEl grupo est\u00e1 conformado en su mayor\u00eda por m\u00e9dicos que poseen formaciones de postgrado diferentes pero cuyos conocimientos pueden confluir y apoyarse mutuamente en la interfase infecci\u00f3n-inmunidad, permitiendo de \u00e9sta manera la transdisciplinariedad. Adicionalmente, participan en el grupo bi\u00f3logos, qu\u00edmicos, bacteri\u00f3logos, ingenieros qu\u00edmicos y biom\u00e9dicos que han permitido fortalecer las capacidades de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n\r\nLos aspectos arriba mencionados han justificado la creaci\u00f3n del grupo de investigaci\u00f3n al interior de la Facultad de Ciencias de la Salud y de la Universidad.\r\n\r\nActualmente, se ha logrado incrementar el n\u00famero de proyectos de investigaci\u00f3n en cada una de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo y se tienen contactos con varios investigadores a nivel nacional e internacional, con los cuales se han generado proyectos espec\u00edficos, los cuales han sido aprobados porObjetivos: OBJETIVO GENERAL\r\nGenerar conocimiento a trav\u00e9s de actividades de investigaci\u00f3n, docencia y extensi\u00f3n, orientados al estudio de patolog\u00edas infecciosas y/o con base inmunol\u00f3gica prevalentes en la ecorregi\u00f3n cafetera\r\n\r\n\r\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\r\nEstudiar la epidemiolog\u00eda y biolog\u00eda de las enfermedades infecciosas prevalentes en nuestro medio.\r\nImplementar el diagn\u00f3stico molecular de enfermedades infecciosas.\r\nEstudiar la epidemiolog\u00eda de enfermedades con base inmunol\u00f3gica \r\nImplementar un laboratorio que permita realizar estudios de inmunidad humoral y celular en pacientes con enfermedades infecciosas y/o con base inmunol\u00f3gica.\r\n\u00bfEvaluar el potencial de los productos naturales como moduladores del sistema y la respuesta inmune.\r\nEstudiar la inmunogen\u00e9tica de las enfermedades infecciosas.\r\nEvaluar la actividad Inmunomoduladora de productos naturales.\r\nFormar estudiantes de posgrado (Maestr\u00eda y Doctorado).\r\nFomentar la publicaci\u00f3n cient\u00edfica.Retos: El reto principal del grupo es la consecuci\u00f3n de recursos destinados a la dotaci\u00f3n de un laboratorio con las condiciones m\u00ednimas necesarias para realizar pruebas b\u00e1sicas tendientes a evaluar inmunidad humoral y celular.\r\n\r\nPosicionamiento del grupo a nivel local, regional y nacional, por sus logros acad\u00e9micos e investigativos en las \u00e1reas de las enfermedades infecciosas y la inmunolog\u00eda\r\n\r\nAtraer la atenci\u00f3n de estudiantes de pregrado interesados en la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica.\r\n\r\nFormaci\u00f3n de estudiantes de maestr\u00eda y doctorado en Ciencias Biom\u00e9dicas.\r\n\r\nMejorar la productividad del grupo en t\u00e9rminos de publicaci\u00f3n cient\u00edfica.Visi\u00f3n: El grupo infecci\u00f3n e inmunidad planea convertirse en lider regional, nacional e internacional en la investigaci\u00f3n en enfermedades infecciosas y enfermedades con base inmunol\u00f3gica, mediante la generaci\u00f3n de alianzas estrat\u00e9gicas con grupos de investigaci\u00f3n nacionales e internacionales.  El grupo pretende generar, desde la investigaci\u00f3n, respuestas a preguntas relacionadas con enfermedades prevalentes en la eco-regi\u00f3n cafetera. Igualmente, el grupo espera convertirse en un referente nacional e internacional en el \u00e1rea de la Inmunomodulaci\u00f3n por productos naturales. Igualmente, se plantea que el grupo se convierta en un referente en t\u00e9rminos de su capacidad para obtener financiaci\u00f3n para proyectos de investigaci\u00f3n y en su capacidad para difundir los resultados mediante publicaciones en revistas indexadas, tanto a nivel nacional como internacional.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-29 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Centro Nacional De Investigaciones Para La Agroindustrializaci\u00f3n Especies", "name": "INFECCI\u00d3N E INMUNIDAD", "code": "COL0056199", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000001732", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Idiomas y Literatura", "clasification": "C", "foundationDate": "2000 - 1", "website": "", "leader": "RIGOBERTO GIL MONTOYA", "email": "rigoroso@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1.Elaborar el proyecto de investigaci\u00f3n \u00bfArlt y Piglia Conspiradores literarios\u00bf. Se trata de leer las est\u00e9ticas de dos escritores argentinos desde el tema de la conspiraci\u00f3n y el complot, para dar cuenta de la manera como los propios escritores ampl\u00edan el canon de su tradici\u00f3n literaria, aportando desde las m\u00e1rgenes culturales, al tiempo que actualizan temas y problemas que subyacen en  la cultura argentina: la subversi\u00f3n, la delincuencia, la conjura. Todo, eso s\u00ed, mediado por el hecho art\u00edstico.\r\nProyecto Ejecutado. Se public\u00f3 un libro como resultado de este proyecto en 2005, con el t\u00edtulo Arlt y Piglia Conspiradores literarios, luego de haber obtenido un premio de ensayo: Colecci\u00f3n de  Escritores Pereiranos, Vol 22.\r\n2.Ejecutar el proyecto de investigaci\u00f3n titulado \u00bfEl fen\u00f3meno del Grecoquimbayismo en el Gran Caldas. Una mirada cultural\u00bf. Se busca establecer una mirada cr\u00edtica y valorativa a lo que se conoce con los nombres, un tanto peyorativos, de Grecoquimbayismo, Grecolatinismo o lo Grecocaldense, como fen\u00f3meno inherente a los procesos culturales, sociales y pol\u00edticos del Gran Caldas durante buena parte del Siglo XX. Para lograrlo se enfoca el problema desde una Mirada Cultural, esto es, un  instrumento de an\u00e1lisis que permite aproximaciones a fen\u00f3menos culturales en los que se implica la literatura, la historia y la cultura como un gran Texto. En tal sentido, se ahonda en aspectos b\u00e1sicos que hacen posible acercarse al conocimiento del fen\u00f3meno en cuesti\u00f3n: la cr\u00f3nica de lo local, el palimpsesto, la memoria, de tal modo que pueda intentarse la reconstrucci\u00f3n de un cuadro de \u00e9poca donde el fen\u00f3meno, motivo de estudio, sea le\u00eddo e Interpretado desde perspectivas actuales.\r\nProyecto en ejecuci\u00f3n\r\nTiempo aproximado de ejecuci\u00f3n: tres a\u00f1os.\r\n3.Elaborar el proyecto de investigaci\u00f3n titulado  \u00bfRutas significativas en el mapa vigilado de la tradici\u00f3n literaria argentina: Arlt y Piglia bajo sospecha\u00bf. Corresponde a la segunda fase de mi reflexi\u00f3n sobre la literaturaEstado del arte: Los procesos de Estudios Regionales sobre Literatura y algunas manifestaciones art\u00edsticas tiene hoy en d\u00eda una vigencia particular, no s\u00f3lo porque los recientes debates privilegian los productos locales, sino tambi\u00e9n porque en aras de la globalizaci\u00f3n se exige ahondar en lo espec\u00edfico de las regiones latinoamericanas para rescatar y hacer circular lo que es inherente a procesos perif\u00e9ricos.\r\nEn el caso colombiano son ya varios los trabajos que privilegian los estudios regionales en materia de tradiciones literarias, en buena medida por la labor de acad\u00e9micos interesados en tales fen\u00f3menos (Universidad Nacional, Javeriana, Antioquia, Valle, Tecnol\u00f3gica de Pereira)y por directrices mismas se\u00f1aladas por el Ministerio de Cultura, a partir de las rutas se\u00f1aladas en la Carta de 1991, donde se hace visible la diversidad e hibridaci\u00f3n de las regiones colombianas. \r\nEn el caso espec\u00edfico del Gran Caldas trabajos especializados como los publicados por profesores de la Universidad del Quind\u00edo (Zahyra Camargo, Nodier Botero, Carlos Castrill\u00f3n) o de la Universidad de Caldas (Roberto V\u00e9lez Correa) o de investigadores independientes como Hernando Salazar Pati\u00f1o, han apostado sustancialemnte al debate cultural y literario. No obstante, con respecto a ciertos temas como los que interesa abordar (el fen\u00f3meno Grecoquimbaya y la recepci\u00f3n de los primeros textos literarios publicados en Risaralda), los trabajos acad\u00e9micos a\u00fan no han circulado, acaso porque tales temas no han sido abpordados con suficiencia. En tal sentido, el Grupo de Estudios Regionales sobre Literatura y Cultura busca aportar al debate contempor\u00e1neo de los procesos regiones en materia de literatura, sin desconocer el di\u00e1logo acad\u00e9mico con investigadores como Cecilia Caicedo Jurado, Miguel \u00c1lvarez de los R\u00edos, C\u00e9sar Valencia Solanilla,  pero al mismo tiempo intentando ampliar y fortalecer miradas culturales que validen ciertos corpus narrativos de cara a los fen\u00f3menos de la modernidad literaria.Objetivos: 1. Desarrollar una Mirada Cultural en torno a fen\u00f3menos est\u00e9tico-literarios propios de regiones latinoamericanas, a trav\u00e9s de la cual sea posible ampliar el corpus de las discusiones acad\u00e9micas contempor\u00e1neas.\r\n2.Fortalecer las miradas cr\u00edticas y de recepci\u00f3n en torno a tradiciones literarias que ampl\u00edan el panorama de los procesos culturales latinoamericanos.\r\n3. Profundizar en el conocimiento del fen\u00f3meno est\u00e9tico, literario y cultural denominado Grecoquimbaya o Grecolatino, delimitando sus coordenadas espacio-temporales, para asumir la interpretaci\u00f3n y alcance del mismo en cuanto a su producci\u00f3n textual, tanto literaria como period\u00edstica, dentro de los procesos culturales ocurridos en el pa\u00eds durante buena parte del siglo XX. \r\nPrimera fase de la investigaci\u00f3n.\r\n4.Vincular los procesos est\u00e9ticos y literarios de algunos pa\u00edses latinoamericanos con los procesos est\u00e9ticos y literarios de la regi\u00f3n del Gran Caldas, como una manera de ampliar el corpus de nuestra Literatura, desde perspectivas actuales de an\u00e1lisis, como las que se pretenden en las dos l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo: La Mirada Cultural y Literatura y Contexto Social.Retos: 1.publicaci\u00f3n de dos investigaciones: la primera, en torno al fen\u00f3meno del Grecoquimbayismo en el Gran Caldas y la segunda, una lectura inicial de la recepci\u00f3n de los primeros textos narrativos, po\u00e9ticos y de cr\u00f3nica que a\u00fan no han sido le\u00eddos en el contexto del departamento de Risaralda y muchos menos en el contexto nacional, donde la producci\u00f3n literaria y en general la escrita, es poco divulgada.\r\n2.Interesar e involucrar a j\u00f3venes investigadores, estudiantes de la carrera de Espa\u00f1ol y Literatura, para que orienten sus preocupaciones acad\u00e9micas en torno a fen\u00f3menos estetico-literarios de sus propias regiones, de modo que sus trabajos aporten a la discusi\u00f3n nacional sobre las literaturas que, en aras de la diversidad, se producen en el pa\u00eds.\r\n3.Coordinar con la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira un Foro o Encuentro en el que se invite a investigadores j\u00f3venes y con trayectoria que deseen compartir sus trabajos en torno a fen\u00f3menos literarios propios de las regiones colombianas. Se pretende publicar las memorias del evento.\r\n4.Indagar por la tradici\u00f3n est\u00e9tica y literaria argentina, como un modelo de acercamiento y an\u00e1lisis que pueda posibilitar lecturas de otros fen\u00f3menos literarios que se advierten en las diferentes regiones latinoamericanas.Visi\u00f3n: Se pretende animar la discusi\u00f3n acad\u00e9mica en torno a fen\u00f3menos est\u00e9ticos y literarios de las regiones latinoamericanas. \r\nBuscamos fortalecer la investigaci\u00f3n en las universidades de la regi\u00f3n, mediante de trabajos sistem\u00e1ticos, interdisciplinares y profundos sobre tradiciones literarias poco difundidas en el panorama nacional. Se persigue que el resultado de las investigaciones  pueda circular en los centros universitarios y especializados, de tal modo que se enriquezcan los di\u00e1logos culturales de la modernidad y a trav\u00e9s de ellos podamos aportar en el ejercicio docente, entendido \u00e9ste como el campo expedito para la investigaci\u00f3n y para la socializaci\u00f3n de la misma con los j\u00f3venes universitarios.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-08-30 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Estudios Regionales sobre Literatura y Cultura", "code": "COL0034915", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000838", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Ciencias de la Educaci\u00f3n", "clasification": "A", "foundationDate": "2002 - 7", "website": "www.utp.edu.co", "leader": "MARTHA CECILIA GUTIERREZ GIRALDO", "email": "mgutierrez@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS, METAS, ACTIVIDADES Y TIEMPOS\r\n\r\nOBJETIVO 1\r\nDesarrollar ciencia, tecnolog\u00eda, innovaci\u00f3n y cultura en el campo de la educaci\u00f3n, las did\u00e1cticas,  la pedagog\u00eda y el desarrollo humano.\r\n\r\nMeta:\r\nInvestigaci\u00f3n docente y de estudiantes en educaci\u00f3n, pedagog\u00eda, did\u00e1cticas  y desarrollo humano (una anual)\r\n\r\nActividad:\r\nFormulaci\u00f3n de proyecto de un investigaci\u00f3n en el grupo\r\n\r\nTiempo:\r\nUn a\u00f1o para cada proyecto entre los a\u00f1os 2010 y 2015\r\n\r\n\r\nOBJETIVO 2\r\nFormar docentes, estudiantes y egresados como profesionales reflexivos e investigadores en lo pedag\u00f3gico, did\u00e1ctico y/o el desarrollo humano\r\n\r\nMeta:\r\nUn estudiante de pregrado y uno de posgrado con trabajos de grado terminados, evaluados y aprobados por a\u00f1o. \r\n\r\nActividad:\r\nFormaci\u00f3n permanente de estudiantes de pregrado y posgrado en investigaci\u00f3n en pedagog\u00eda, did\u00e1cticas y/o desarrollo humano\r\n\r\nTiempo:\r\n3 a\u00f1os\r\n\r\n\r\n\r\nOBJETIVO 3\r\nEstablecer alianzas de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica  en el campo de la educaci\u00f3n y el desarrollo humano a nivel local y global\r\n\r\nMeta:\r\nIntercambio y vinculaci\u00f3n con un grupo nacional y uno internacional que trabajen en el campo de la pedagog\u00eda, las did\u00e1cticas y/o el desarrollo humano\r\n\r\nActividad:\r\nRealizaci\u00f3n de eventos acad\u00e9micos con grupos de investigaci\u00f3n locales, regionales, nacionales e internacionales, relacionados con la pedagog\u00eda, las did\u00e1cticas y/o el desarrollo humano\r\n\r\nTiempo:\r\n3 a\u00f1os \r\n\r\n\r\nOBJETIVO 4\r\nGestionar procesos acad\u00e9micos e  investigativos con criterios  de calidad, productividad y competitividad\r\n\r\nMeta:\r\nActualizar anualmente la producci\u00f3n del grupo en la vicerrector\u00eda de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y extensi\u00f3n de la UTP y en la base de datos de Colciencias\r\n\r\nActividad:\r\nDiligenciamiento  anual de software (CvLac, GrupLac)  para el escalafonamiento del grupo\r\n\r\nTiempo:\r\nAnual\r\n\r\n\r\nOBJETIVO 5\r\nProducir y comunicar permanentemente conocimiento cient\u00edfico en educaci\u00f3n, pedagog\u00eda, did\u00e1cticas y/o desarrollo humano.\r\n\r\nMeta:\r\nEscribir y publicar un art\u00edculo cEstado del arte: En la d\u00e9cada de 1990 los organismos rectores de pol\u00edticas y planes de desarrollo,  hac\u00edan referencia casi exclusivamente a los informes anuales del desarrollo humano publicados por el programa de las Naciones Unidas (PNUD),   visi\u00f3n que hoy  tiene  reflexiones y posturas innovadoras desde  corrientes y sociedades diferentes, con modelos de desarrollo  alternos al modelo occidental imperante.\r\nSin desconocer la importancia  del informe anual  de desarrollo humano del PNUD y asumiendo las nuevas visiones tanto  mundiales como la de Sen en el WIDER, que le mereci\u00f3 el premio Nobel de  Econom\u00eda en  1998, la visi\u00f3n de Max Neff en la CEPAUR, \u00fanica propuesta latinoamericana con trayectoria  mundial y reconocida con el premio Nobel  alternativo de Econom\u00eda  en 1984, como las nuevas posiciones  de Stiglitz,  galardonadas con el Nobel en el a\u00f1o 2000.\r\nLa revisi\u00f3n cr\u00edtica de todos los documentos e informes deben servir de insumo a la educaci\u00f3n en general, como posibilidades investigativas que den cuenta del ser humano, la sociedad y la educaci\u00f3n construida  y las posibles y necesarias de construir en horizonte  del anhelado cambio social.\r\nLos autores y escuelas de pensamiento en diferentes \u00f3pticas, expresan la importancia de la educaci\u00f3n como formadora y transformadora de  la conciencia individual y social, tras las cuales subyacen concepciones de desarrollo humano que  no pueden seguir siendo inconscientes o letra muerta de planes y proyectos de desarrollo, sino por el contrario, de su construcci\u00f3n colectiva, participativa, equitativa, alternativa, autodeterminada y planeada, entre otra serie de  caracter\u00edsticas,  depende  en parte la posibilidad de cambio  educativo y social.\r\nDesde esta perspectiva el Grupo de Investigaci\u00f3n \u00bfEducaci\u00f3n y Desarrollo Humano\u00bf de la Facultad de Educaci\u00f3n desarrolla  2 l\u00edneas de investigaci\u00f3n con las cuales busca fortalecer  el proceso educativo y la formaci\u00f3n humana: \r\nLINEA DE PEDAGOG\u00cdA, DID\u00c1CTICAS Y TIC; Y ESCUELA, CONFLICTO Y SOCIEDAD.Objetivos: Desarrollar ciencia, tecnolog\u00eda, innovaci\u00f3n y cultura en el campo de la educaci\u00f3n, las did\u00e1cticas,  la pedagog\u00eda y el desarrollo humano.\r\n\r\nFormar docentes, estudiantes y egresados como profesionales reflexivos e investigadores en lo pedag\u00f3gico, did\u00e1ctico y/o el desarrollo humano\r\n\r\nEstablecer alianzas de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica  en el campo de la educaci\u00f3n y el desarrollo humano a nivel local y global\r\n\r\nGestionar procesos acad\u00e9micos e  investigativos con criterios  de calidad, productividad y competitividad\r\n\r\nProducir y comunicar permanentemente conocimiento cient\u00edfico en educaci\u00f3n, pedagog\u00eda, did\u00e1cticas y/o desarrollo humano.Retos: Aportar a la formaci\u00f3n de docentes reflexivos mediante la investigaci\u00f3n en el campo de la educaci\u00f3n, la pedagog\u00eda, las did\u00e1cticas y el desarrollo humano, en los diversos niveles y \u00e1reas del conocimiento. \r\n\r\nContribuir a la transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n mediante la formaci\u00f3n de docentes investigadores, que impacten los escenarios educativos con la construcci\u00f3n de conocimiento pedag\u00f3gico, did\u00e1ctico y/o en desarrollo humano.Visi\u00f3n: En el a\u00f1o 2015, ser un  grupo  reconocido  en la comunidad acad\u00e9mica en educaci\u00f3n y desarrollo humano a nivel nacional e internacional, que aporte a la producci\u00f3n de conocimiento en los campos de la educaci\u00f3n, la pedagog\u00eda, las did\u00e1cticas y el desarrollo humano.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-09 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano", "code": "COL0027198", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000001840", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Computaci\u00f3n y Ciencias de la Informaci\u00f3n", "clasification": "A", "foundationDate": "2004 - 11", "website": "http://sirius.utp.edu.co", "leader": "JUAN DAVID HINCAPIE ZEA", "email": "info@sirius.utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo de Investigaci\u00f3n Sirius adjunto al programa de Ingenier\u00eda de Sistemas y Computaci\u00f3n de la Universidad Tecnologica de Pereira, mantiene un trabajo continuo en el cual se realizan proyectos de investigacion en las areas de la computacion de alto desempe\u00f1o, desarrollo de software y areas afines.\r\n\r\nEl trabajo dentro del grupo es realizado por un conjunto de estudiantes de pregrado y posgrado los cuales estan encargados de cumplir un conjunto de metas exigidas desde la direccion del grupo, para las cuales se les ofrece a los estudiantes los medios necesarios para llevar a cabo cada una de las investigaciones.\r\n\r\nCabe aclarar que el modelo de trabajo se basa en el cumplimiento de objetivos en periodos de tiempo que dependen de la complejidad del problema a solucionar.Estado del arte: La Computaci\u00f3n Reconfigurable permite obtener unas prestaciones, una escalabilidad y un ancho de banda sin precedentes en aplicaciones para exploraci\u00f3n petrol\u00edfera, defensa e inteligencia, bioinform\u00e1tica, medicina, predicci\u00f3n del clima, nanotecnolog\u00eda, gen\u00e9tica, procesamiento de imagen, conversiones de formato, estimaci\u00f3n de movimiento, conversi\u00f3n de datos, entre otros. Estas aplicaciones suelen ejecutar un conjunto de rutinas o algoritmos, que a menudo consumen la mayor parte del tiempo total de computaci\u00f3n. Tradicionalmente, estas aplicaciones han tenido una gran limitaci\u00f3n por el hecho de ser ejecutadas sobre procesadores de prop\u00f3sito general que limitan las prestaciones de las aplicaciones. Por ello los usuarios est\u00e1n volviendo cada vez m\u00e1s al uso de las FPGAs (Field-Programmable Gate Arrays) que se pueden reprogramar para un uso espec\u00edfico. Las FPGAs sirven como un motor de computaci\u00f3n dedicado para rutinas espec\u00edficas.Objetivos: El Grupo de Investigaci\u00f3n Sirius de Ingenier\u00eda de Sistemas y Computaci\u00f3n tiene como objetivo fomentar los desarrollos en las \u00e1reas de la electr\u00f3nica digital, las telecomunicaciones, las redes de computadoras y la arquitectura de computadores principalmente. Busca adem\u00e1s la participaci\u00f3n activa de los estudiantes de las diferentes carreras de la Universidad a trav\u00e9s de proyectos de grado, eventos y conferencias.Retos: Posicionar a la regi\u00f3n y al pa\u00eds en la vanguardia de la investigaci\u00f3n aplicada a la computaci\u00f3n de alto desempe\u00f1o, tratando de mejorar los tiempos de ejecucion de algoritmos que puedan ser utilizados en problemas espec\u00edficos dentro de la sociedad.Visi\u00f3n: El grupo de investigaci\u00f3n Sirius HPC tiene como prop\u00f3sito posicionar a la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira como pionera nacional en la investigaci\u00f3n de computaci\u00f3n de alto desempe\u00f1o utilizando sistemas de c\u00f3mputo configurable, clusters de equipos, programacion con GPU's y en general cualquier t\u00e9cnica que se encuentre en el estado del arte. Posteriormente se buscara alianzas con otras instituciones y grupos de investigaci\u00f3n que permitan convertir a la regi\u00f3n y a Colombia en un foco de tecnologias emergentes.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Biotecnolog\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2017-10-19 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo Sirius", "code": "COL0035995", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002564", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Humanidades -- Otras Humanidades", "clasification": "B", "foundationDate": "2000 - 10", "website": "http://", "leader": "PEDRO JUAN ARISTIZABAL HOYOS", "email": "juansipaso@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1.Se adelantan los siguientes proyectos de investigaci\u00f3n : Con la actual crisis que vive la humanidad actualmente que se manifiesta en diversos fen\u00f3menos como soledad, desamparo \u00edntimo, p\u00e9rdida de intimidad, amenaza tecnol\u00f3gica etc. (Husserl, 1935) se pretende poner al descubierto desde la \"fenomenolog\u00eda\" y la \"teor\u00eda cr\u00edtica de la sociedad\" los hechos que motivaron este proceso. Para ello se requiere explicitar el concepto de racionalidad moderna en su forma espec\u00edfica de ser, no una racionalidad humana y amplia, sino \"instrumental\". A trav\u00e9s de los diagn\u00f3sticos que hacen Husserl (fenomenolog\u00eda) y Habermas (teor\u00eda cr\u00edtica de la sociedad) se pretende encontrar las ra\u00edces de esa deshumanizaci\u00f3n. Entonces: A) investigaci\u00f3n sobre el Solipsismo y al enajenaci\u00f3n a trav\u00e9s de Sartre y Kafka ya concluido. B) Mostrar en los planteamientos de Husserl y Rilke algunas alternativas que ya est\u00e1 en marcha. Ello respecto a la importancia de recordar el fundamento humano de la ciencia y recuperar el  mundo de la experiencia humana  mundano-vital (Husserl 1935). C) Trabajo con respecto al tema del nacimiento de la modernidad y el capitalismo desede la Fenomenolog\u00eda y la Escuela de Frankfurt  y evoluci\u00f3n econ\u00f3mica. Etc.\r\n\r\n2. Organizar eventos de socializaci\u00f3n de  de los diversos proyectos en foros  de filosof\u00eda con los estudiantes (por ej. Foro que se llleva a cabo por estudiantes de filosof\u00eda del eje cafetero  abril del 2003 donde se tocan estas problem\u00e1ticas) y congresos nacionales e internacionales de fenomenolog\u00eda (Ponencias coloquio latinoamericano de fenomenolog\u00eda Bogot\u00e1 y Lima ) Seminarios, Etc,. \r\n\r\n3. Revisar bibliograf\u00eda en bibliotecas e internet. y adelantar  publicaciones de los proyectos realizadosen libros y revistas cient\u00edficas y filos\u00f3ficas nacionales y extranjerasEstado del arte: En la actualidad las investigaciones filos\u00f3ficas y sociales en los campos de \"fenomenolog\u00eda \"y \"teor\u00eda cr\u00edtica de la sociedad\" tienen como objetivo recuperar frente a la racionalidad unilateral y positivista un horizonte abierto de posibilidades humanas que implica recuperaci\u00f3n de nuevas narrativas, lineas de trabajo en ciencias cognitivas, en cr\u00edtica social, en estructuras de la subjetividad,  intersubjetividad y el  cuerpo, la sociedad y el estado. En este sentido todas las tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n del grupo se oirnetan a recuperar este \u00e1mbito que posibilita esta interdisciplinariedad.Objetivos: \r\nDimensionar la investigaci\u00f3n desde una perespectiva interdiciplinaria: convocar especialistas en fenomenolog\u00eda  -preparar estudiantes de pregrado y postgrado en la linea de fenomenolog\u00eda  -intercambio con grupos acad\u00e9micos. -vincular uno o dos investigadores de planta de la Universidad tecnol\u00f3gica de Pereira  -coactuar con otras instituciones con soporte acad\u00e9mico investigativo\r\n\r\nEn aspectos de investigaci\u00f3n filos\u00f3fica:\r\n\r\n1. Comprender los fundamentos y motivos que han conducido a la crisis actual de la racionalidad cient\u00edfica y filos\u00f3fica, se propone en principio, poner en evidencia el diagn\u00f3stico o los signos que establecen el car\u00e1cter del mal que aqueja a la humanidad actualmente.\r\n\r\n2. Proponer soluciones y alternativas a partir de la fenomenolog\u00eda de Edmund Husserl en su diagn\u00f3stico de la crisis de las ciencias que se manifiesta en el olvido del mundo de la vida y del fundamento humano de la ciencia, se pretende entonces poner en evidencia las operaciones originarias que llevaron a fundar la ciencia moderna intentando reestablecer el significado de ese proceso para recuperar el mundo de la vida (Lebenswelt) que es el horizonte donde se revela la afectividad, la voluntad y el sentimiento.Retos: -Pasant\u00eda de investigaci\u00f3n en Europa. -Participaci\u00f3n como ponente en III coloquio Latinoamericano de Fenomenolog\u00eda en Lima enero de 2004, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. -Publicaci\u00f3n con los principales resultados de la investigaci\u00f3n\r\n\r\nAmpliar el grupo de investigaci\u00f3n fortaleciendo los aportes del grupo a la formaci\u00f3n de nuevos investigadores. Dirigir tesis de pregrado y postgrado, con los temas pertinentes. Consolidar las tareas y difundir los resultados de las investigaciones. Realizar evento acad\u00e9mico sobre el tema pertinente\r\n\r\nA nivel de trabajo pedag\u00f3gico los principales retos estar\u00edan marcados por el inter\u00e9s que se pueda generar en los espacios acad\u00e9micos pertinentes en la universidad. Otro reto implicar\u00eda la posibilidad de concientizar e interiorizar los valores de la democracia iherentes al \u00e1mbito de la soluciones a la crisis en los estudiantes de filosof\u00eda y de la universidadVisi\u00f3n: En cinco a\u00f1os el grupo tendr\u00e1 libros publicados por lo menos dos y varios articulos en revistas indexadas. Participaci\u00f3n activa en los postgrados en educaci\u00f3n y humanidades de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira. Intercambio directo con otras universidades.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2015-03-25 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad del Valle", "name": "Grupo de Fenomenolog\u00eda y Teor\u00eda Cr\u00edtica de la Sociedad", "code": "COL0008432", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000013798", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Matem\u00e1tica", "clasification": "C", "foundationDate": "2011 - 1", "website": "", "leader": "ALEXANDER GUTIERREZ GUTIERREZ", "email": "alexguti@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: -Ofrecer un seminario en uno de los temas de investigaci\u00f3n en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\n-Tener en forma permanente al menos 2 estudiantes como integrantes del grupo.\r\n\r\n-Publicar por lo menos 2 art\u00edculos al a\u00f1o en revistas nacionales o internacionales de  los productos de las  investigaciones.\r\n\r\n-Asistir al menos  una vez al a\u00f1o a un evento de caracter nacional o internacional.\r\n\r\n-Crear y mantener un semillero de investigaci\u00f3n.Estado del arte: El estudio de las ecuaciones escalares de segundo orden con singularidades se puede remontar a un art\u00edculo de Nagumo [Nagumo] publicado en 1944. Destacamos este hecho debido a que parece ser poco conocido, pues por ejemplo en las publicaciones [Ma, Tvrdy1, Tvrdy2] se registran como las primeras referencias los art\u00edculos de los a\u00f1os sesenta de Forbat, Huaux y Derwindu\u00e9 [D1, FH, H]. Aunque la primera aplicaci\u00f3n de grado topol\u00f3gico se debe a Faur\u00e9 [Fa] donde estudia la existencia de soluciones peri\u00f3dicas motivado por el movimiento de un pist\u00f3n en un cilindro cerrado en un extremo y sometido a una fuerza peri\u00f3dica externacon valor medio cero.\r\n\r\nOtro ejemplo de singularidad no lineal surge de forma natural cuando se consideran fuerzas gravitatorias o electromagn\u00e9ticas. Por ejemplo la ecuaci\u00f3n \r\nx''\\pm\\dfrac{1}{x^{\\alpha}}=p(t),\\quad\\alpha>0, (1.0.1)\r\n se dice que la ecuaci\u00f3n con el signo +(resp. -) tiene una singularidad atractiva (resp. repulsiva). A menudo, simplemente se habla del caso atractivo y repulsivo. Cuando p(t) es peri\u00f3dica, Lazer y Solimini  [LS]  demostraron condiciones necesarias y suficientes para la existencia de soluciones peri\u00f3dicas. Despu\u00e9s de integrar\r\nen (1.0.1) sobre todo un per\u00edodo, se hace evidente que una condici\u00f3n necesaria para la existenciade soluciones peri\u00f3dicas positivas (resp. negativas), en el caso atractivo, es p\u00af >0 (resp. p\u00af < 0). Lazer y Solimini [46] construyeron un ejemplo donde el\r\nvalor medio de p(t ) es negativo y sin embargo no existen soluciones peri\u00f3dicas si 0 \n                    Objetivos: Estudiar la din\u00e1mica de modelos  que surgen en forma natural de  otras \u00e1reas de conocimiento, como F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biolog\u00eda y Econom\u00eda entre otras. En particular, estamos intersados en  mostrar existencia  y estabilidad de soluciones peri\u00f3dicas de problemas   no  lineales con singularidades en la variable dependiente.\r\nDesarrollar software matem\u00e1tico que permita ahorrar tiempo en c\u00e1lculos automatizables relacionados con el an\u00e1lisis cualitativo de ecuaciones diferenciales.\r\nExplorar la conexi\u00f3n entre la Geometr\u00eda Diferencial y las Ecuaciones Diferenciales.Retos: Fortalecer la investigaci\u00f3n interdisciplinaria.\r\n\r\nObtener recursos financieros para proyectos de investigaci\u00f3n.\r\n\r\nProporcionar las herramientas para cualificar a los integrantes del equipo de trabajo en algunas de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n.Visi\u00f3n: Pretendemos consolidarnos como un grupo de investigaci\u00f3n a nivel nacional a el 2016. Somos un grupo que busca fomentar y fortalecer la investigaci\u00f3n en matem\u00e1ticas basandonos en nuestras lineas de investigaci\u00f3n, los medios que usaremos para este fin son semilleros de investigaci\u00f3n, orientaci\u00f3n de trabajos de grado de pregrado y maestr\u00eda, orientacion de tesis de doctorado, seminarios, proyectos de investigaci\u00f3n, art\u00edculos, entre otros.\r\n\r\nDe otro lado, tambi\u00e9n pensamos que es muy importante el trabajo en equipo con otros grupos con enfoques diferentes de los nuestros para generar nuevos conocimientos.\r\n\r\nPara el a\u00f1o 2018 estaremos interactuando de manera efectiva con otros grupos de investigaci\u00f3n en aras de construir conocimiento de manera interdisciplinaria.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2016-03-10 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Grupo de Ecuaciones Diferenciales y Aplicaciones (Gredya)", "code": "COL0135954", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000006299", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Otras Ingenier\u00edas y Tecnolog\u00edas", "clasification": "D", "foundationDate": "2007 - 10", "website": "", "leader": "PEDRO PABLO BALLESTEROS SILVA", "email": "ppbs@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1. Actividades de corto plazo:\r\n\r\n* Realizar asesorias al sector productivo en actividades que fortalezcan las lineas de investigaci\u00f3n Aplicaciones de modelos para mejorar la productividad y competitividad en la cadena de suministro, importancia de la log\u00edstica en el rescate del medio ambiente, optimizaci\u00f3n log\u00edstica, y sincronizaci\u00f3n de la cadena de suministro. \r\n* Motivar a los miembros del grupo para que contin\u00faen su producci\u00f3n intelectual, presentando articulos en revistas tipo A, B y C.\r\n* Establecer comunicaci\u00f3n con los dem\u00e1s grupos de log\u00edstica relacionados en la plataforma Scienti de Colciencias.\r\n* Programar conferencias entre los miembros de la comunidad acaad\u00e9mica para dar a conocer los productos del grupo.\r\n\r\n\r\n \r\n2. Actividades de mediano plazo:\r\n* Lograr la vinculaci\u00f3n al grupo de otros investigadores tanto a nivel regional, nacional e internacional.\r\n* Propiciar el espacio para la creaci\u00f3n de semilleros de investigaci\u00f3n en la universidad.\r\n* Participar en eventos acad\u00e9micos a nivel nacional e internacional con ponencias relacionadas con las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n* Evaluar la posibilidad de incorporar nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n al grupo.\r\n* Estudiar posibilidad de crear una revista del grupo.\r\n* Fortalecer a partir del desarrollo de las lineas de investigaci\u00f3n los programas de posgrado de la Facultad, como la Especializaci\u00f3n en Log\u00edstica empresarial.Estado del arte: Los nuevos paradigmas de los negocios asociados a los avances en el desarrollo del conocimiento, sustentados en los aportes de la ciencia y de la tecnolog\u00eda no son ajenos a los dram\u00e1ticos cambios que en los actuales momentos vive la econom\u00eda mundial (l\u00e9ase apertura econ\u00f3mica, globalizaci\u00f3n de los mercados, alianzas estrat\u00e9gicas, tratados de libre comercio), situaci\u00f3n que exige al actual empresario a:\r\n\r\n\u00bf\tAdquirir o tener una visi\u00f3n sobre la competencia global y c\u00f3mo \u00e9sta apunta a la reducci\u00f3n continua en los costos de distribuci\u00f3n de los productos y de los costos de la comunicaci\u00f3n (el proteccionismo se est\u00e1 suprimiendo y se est\u00e1n creando amplias zonas de libre comercio).\r\n\r\n\u00bf\tA considerar que los mercados hoy no se expanden sino se fragmentan (la competencia es intensa, los clientes demandan productos de alta calidad a precios razonables, que satisfagan sus necesidades).\r\n\r\n\u00bf\tA conocer el impacto de los procesos de producci\u00f3n en el medio ambiente.\r\n\r\nLa necesidad que actualmente se ha detectado en las organizaciones de mantener o aumentar los niveles de competitividad requiere la fijaci\u00f3n de objetivos corporativos y la determinaci\u00f3n de estrategias log\u00edsticas con el prop\u00f3sito de situar los productos (bienes tangibles y servicios) en manos de los clientes al menor costo posible, procurando un adecuado nivel de respuesta en tiempo, cantidad y calidad.   \r\n\r\nEl manejo administrativo de las distintas interrelaciones de los componentes de la cadena de suministro, aunado a la complejidad de distintos escenarios de mercados y a las variables externas que frecuentemente han tenido que enfrentar las empresas en el \u00e1mbito de sus operaciones, apoyada en la extensi\u00f3n hacia mercados globales, tiempos de respuesta m\u00e1s cortos o inmediatos, la explosi\u00f3n de demanda de servicio al cliente, los reducidos ciclos de vida de los productos y la administraci\u00f3n de demandas poco predecibles, entre otros, conlleva a un crecimiento desproporcionado de los costos de la gesti\u00f3n log\u00edstica en relObjetivos: OBJETIVO GENERAL\r\n\r\n* Fortalecer las lineas de investigaci\u00f3n como una estrategia para ayudar resolver los problemas logisticos en las organizaciones locales, regionales, departamentales y nacionales.\r\n\r\nOBJETIVOS ESPECIFICOS:\r\n\r\n* Proponer a partir de diagnosticos empresariales los diferentes modelos que se pueden adoptar o crear para mejorar el desempe\u00f1o de la cadena de suministro. \r\n* Dar a conocer algunos aspectos de la log\u00edsitca inversa y su proceso, haciendo una breve descripci\u00f3n de sus diferentes etapas desde las fuentes de abastecimiento, centros de acopio, sistemas de informaci\u00f3n, recursos necesarios y factores claves de \u00e9xito de la log\u00edstica inversa.\r\n* Conocer y explorar el estado del arte de la optimizaci\u00f3n a nivel mundial y evaluar su aplicaci\u00f3n en la soluci\u00f3n de problemas reales de la cadena de suministro.   \r\n* Lograr la integraci\u00f3n de todos los miembros del  grupo, para fortalecer la producci\u00f3n intelectual y su aplicaci\u00f3n en el sector productivo.Retos: * Lograr un cambio de categor\u00eda del grupo en la clasificaci\u00f3n de Colciencias.\r\n* Participar activamente en las diferentes convocatorias nacionales e internacionales con trabajos y ponencias que muestren el desarrollo de las lineas de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n* Participar en redes internacionales de investigaci\u00f3n en temas afines a los prop\u00f3sitos acad\u00e9micos del grupo.\r\n* Generar nuevo conocimiento en \u00e1reas log\u00edsticas.\r\n* Realizar producci\u00f3n intelectual y buscar su publicaci\u00f3n en revistas indexadas en categorias A y B.Visi\u00f3n: En el largo plazo, convertir este grupo de investigaci\u00f3n en un grupo de reconocida trayectoria mundial, donde por la calidad de sus trabajos, la profundidad de sus investigaciones y su dedicaci\u00f3n se pueda participar e intervenir con la comunidad acad\u00e9mica mundial en eventos que ayuden a resolver los problemas globales de la log\u00edstica.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-19 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Surcolombiana;Universidad Nacional De Colombia", "name": "LOGISTICA: ESTRATEGIA DE LA CADENA DE SUMINISTRO", "code": "COL0061304", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000004682", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "C", "foundationDate": "2006 - 9", "website": "www.elcondensador.net", "leader": "DIEGO GONZALES OCAMPO", "email": "almo@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Con los actuales desarrollos tecnol\u00f3gicos se da la posibilidad de ganar en unidad de diferentes disciplinas que abordan problemas complejos. Una de las tem\u00e1ticas que implica una transversalidad con distintas disciplinas es el uso de un energ\u00e9tico fundamental como lo es la Energ\u00eda El\u00e9ctrica.\r\n\r\nEl fen\u00f3meno de generaci\u00f3n, transmisi\u00f3n, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n uso y gerencia de la energ\u00eda el\u00e9ctrica se explica mediante modelos simplificados de la teor\u00eda electromagn\u00e9tica. Es por \u00e9sto que el g\u00e9nesis de; el an\u00e1lisis para los sistemas el\u00e9ctricos en su funcionamiento, los elementos que lo componen, permiten su gesti\u00f3n (telecomunicaciones) y los elementos que posibilitar\u00edan la construcci\u00f3n y puesta en marcha de formas renovadas de cumplir con la entrega de energ\u00eda el\u00e9ctrica, es la teor\u00eda electromagn\u00e9tica con sus simplificaciones, expresiones y unido a las abstracciones que en materia de din\u00e1mica y cinem\u00e1tica se permitan.\r\n\r\nEs por \u00e9sto que el grupo de investigaci\u00f3n toma el an\u00e1lisis de campos electromagn\u00e9ticos como pieza fundamental y necesaria para dar fortaleza conceptual y lo suficientemente s\u00f3lida de forma que permita avanzar hacia la interpretaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de los mecanismos que componen los sistemas el\u00e9ctricos de potencia. As\u00ed las cosas y entendiendo que este elemento energ\u00e9tico  resulta trascendental en la apuesta productiva del pa\u00eds, es plausible unir su destino al de los sectores productivos en general, por lo que al interior del grupo se vislumbra integrar los desarrollos en los sistemas energ\u00e9ticos el\u00e9ctricos con otros sistemas energ\u00e9ticos dada las elasticidades entre ellos, considerando adem\u00e1s que todas \u00e9stas herramientas se usan por la mejora del bienestar de la humanidad.\r\n\r\nCon lo anterior como panorama es menester comentar que las l\u00edneas de investigaci\u00f3n armonizan de la siguiente forma:\r\n\r\nCOMPUTACI\u00d3N BLANDA APLICADA A SE\u00d1ALES Y SISTEMAS y ELECTROMAGNETISMO COMPUTACIONAL Y SIMULACI\u00d3N DE SISTEMAS F\u00cdSICOS abordan el uso de software y hardware integrEstado del arte: Es innegable que la manera como se manejen los recursos energ\u00e9ticos en un pa\u00eds influye en la estrategia de generaci\u00f3n de valor agregado a las materias primas. Particularmente el uso de la energ\u00eda el\u00e9ctrica en los procesos productivos de  un pa\u00eds puede determinar el crecimiento econ\u00f3mico o la debacle de los mismos. Esto explica la demanda creciente de energ\u00eda el\u00e9ctrica en centros de consumo, as\u00ed como el reto cada vez mayor de abastecer energ\u00e9ticamente con seguridad y confiabilidad.\r\nPara cumplir con los retos exigidos en cuanto a la atenci\u00f3n de la demanda los sistemas han estado creciendo permanentemente y ha incluido nuevos activos. As\u00ed, Es innegable que la manera como se manejen los recursos energ\u00e9ticos en un pa\u00eds influye en la estrategia de generaci\u00f3n de valor agregado a las materias primas. Particularmente el uso de la energ\u00eda el\u00e9ctrica en los procesos productivos de  un pa\u00eds puede determinar el crecimiento econ\u00f3mico o la debacle de los mismos. Esto explica la demanda creciente de energ\u00eda el\u00e9ctrica en centros de consumo, as\u00ed como el reto cada vez mayor de abastecer energ\u00e9ticamente con seguridad y confiabilidad.\r\nPara cumplir con los retos exigidos en cuanto a la atenci\u00f3n de la demanda los sistemas han estado creciendo permanentemente y ha incluido nuevos activos. As\u00ed, la existencia de un sistema de transmisi\u00f3n nacional cada vez m\u00e1s complejo necesita de nuevos paradigmas para su operaci\u00f3n dado que se presentan mayores problemas por perturbaciones en las frecuencias; fallas en componentes en la transmisi\u00f3n, protecci\u00f3n y generaci\u00f3n; problemas en los sistemas de comunicaci\u00f3n de los sistemas de control por mencionar algunos que ya se han presentado en varios pa\u00edses de Europa, EUA,  Brasil y Colombia, entre otros y que se encuentran documentados en la literatura.\r\nTales problemas pueden afectar entre otros factores y en condiciones espec\u00edficas, la estabilidad del sistema (frecuencia, \u00e1ngulo y voltaje), llevando consigo el aislamiento de circuitos principales ocasionadoObjetivos: -\tAnalizar los fen\u00f3menos electromagn\u00e9ticos mediante el uso de herramientas computacionales y su integraci\u00f3n a software de dise\u00f1o asistido por computador.\r\n-\tInvestigar y desarrollar herramientas computacionales de inteligencia artificial y computaci\u00f3n blanda aplicada a se\u00f1ales, sistemas.\r\n-\tInvestigar usos, modelos, comportamientos, control y mejoras de las m\u00e1quinas y dispositivos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos.\r\n-\tEstudiar e implementar novedosas estrategias de planeamiento y operaci\u00f3n de los sistemas el\u00e9ctricos actuales en v\u00edas a disminuir costos, p\u00e9rdidas, mejoramiento de calidad del suministro.\r\n-\tInvestigar y desarrollar conceptualmente las tecnolog\u00edas, y requerimientos necesarios para implementar las Smart Grids a nivel de todos los agentes.\r\n-\tEstimar el impacto de uso de tecnolog\u00edas de uso de recursos energ\u00e9ticos y su integraci\u00f3n al aparato productivo de los paies.\r\n-\tIntegrar los desarrollos sobre los sistemas el\u00e9ctricos en los dem\u00e1s desarrollos propios del pa\u00edsRetos: 1. Integrar de forma novedosa la teor\u00eda electromagn\u00e9tica con el desarrollo de software para el an\u00e1lisis y simulaci\u00f3n de sistemas f\u00edsicos.\r\n2. Modelar completamente los sistemas el\u00e9ctricos para el an\u00e1lisis de la din\u00e1mica de sus componentes y de las se\u00f1ales de los mismos.\r\n3. Desarrollar la investigaci\u00f3n adecuada que permita construir los Smart Grids en zonas tropicales.\r\n4. Aportar herramientas adecuadas que permitan la optimizaci\u00f3n de activos del sector el\u00e9ctrico colombiano.\r\n5. Integrar los desarrollos del sector el\u00e9ctrico a los demas desarrollos de sectores productivos en el pa\u00eds.Visi\u00f3n: Ser a 2015 el grupo de investigaci\u00f3n que propone las estrategias de implementaci\u00f3n de las Smart Grids a partir del modelamiento, an\u00e1lisis, control, operaci\u00f3n, planeamiento mediante la integraci\u00f3n de tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n, manejo de datos, informaci\u00f3n, agentes en vista de aportar a la optimizaci\u00f3n del uso de activos bajo esquemas amigables al medio ambiente integrados al sector productivo de forma arm\u00f3nica.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2016-01-31 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Campos Electromagn\u00e9ticos y Fen\u00f3menos Energ\u00e9ticos", "code": "COL0073412", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000648", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Ciencias F\u00edsicas", "clasification": "C", "foundationDate": "2003 - 10", "website": "", "leader": "BEATRIZ CRUZ MUNOZ", "email": "bcruz@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El primer, segundo y tercer a\u00f1o: Implementaci\u00f3n y puesta en funcionamiento de medidas magneto-\u00f3pticas por efecto Kerr, adquisici\u00f3n de bibliografia y complementaci\u00f3n del estado del arte. Iniciar colaboraci\u00f3n con otro grupo de investigaci\u00f3n de la Universidad del Valle, Grupo de Metalurgia F\u00edsica y Transiciones de Fase (GMTF) para la preparaci\u00f3n de muestras utilizando las t\u00e9cnicas de aleamiento mec\u00e1nico y sinterizaci\u00f3n.\r\nPrimer a\u00f1o: \r\n1-Compra de equipo para realizar medidas magneto-\u00f3pticas por efecto Kerr - Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de piezas adicionales.\r\n2- Preparaci\u00f3n por aleamiento mec\u00e1nico, sinterizaci\u00f3n y fundici\u00f3n de muestras de FeMnAlCCu y su respectivo estudio de propiedades magn\u00e9ticas y estructurales\r\nSegundo a\u00f1o: \r\n1-Caracterizaci\u00f3n del electroiman, haciendo curvas de corriente en funci\u00f3n del campo obtenido, variando adem\u00e1s la distancia entre los n\u00facleos de este.\r\n2-Implementaci\u00f3n del m\u00f3dulo de automatizaci\u00f3n y del sofware de adqusici\u00f3n de datos, esto incluye el control de la fuente de corriente, el medidor de campo magn\u00e9tico y el fotodetector \r\n3- Fabricaci\u00f3n de muestras de Fe60Mn10Al30-xNbx con x=2,4,6,8 por fundici\u00f3n y aleamiento mec\u00e1nico y posterior sinterizaci\u00f3n. Lo cual ser\u00e1 realizado en la Universidad del Valle, por un estudiante de maestria en Ciencias F\u00edsicas, con la colaboraci\u00f3n de la Dra. Beatriz Cruz M. quien es experta en las dos ultimas t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n.\r\n4- Instalaci\u00f3n y calibraci\u00f3n del equipo- toma de dados de muestras que previamente han sido preparadas \r\n5- An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos y comparaci\u00f3n con medidas ya realizadas por otros m\u00e9todos experimentales.\r\nTercer a\u00f1o: \r\n1- Ofrecer el equipo para ser utilizado por otros grupos de investigaci\u00f3n del pa\u00eds.\r\nPresentar informes semestrales.Estado del arte: El efecto Kerr describe la influencia de la magnetizaci\u00f3n de un reflector ferromagn\u00e9tico en el estado de polarizaci\u00f3n de la luz reflejada en \u00e9l (1). El efecto de la magnetizaci\u00f3n en la luz reflejada depende de las orientaciones relativas de la muestra, del plano de incidencia y de la direcci\u00f3n del vector de magnetizaci\u00f3n. Desde el inicio de 1950 la tecnologia de la grabaci\u00f3n magn\u00e9tica ha sido la principal forma de almacenamiento de datos. Los sistemas de grabaci\u00f3n magn\u00e9tica est\u00e1n b\u00e1sicamente constituidos de una pel\u00edcula delgada magn\u00e9tica depositada sobre un sustrato magn\u00e9tico cubierto por una capa protectora transparente. El primer disco de grabaci\u00f3n magn\u00e9tica fue introducido en el mercado por la IBM en 1956 (2). Desde la aparici\u00f3n de estos dispositivos se preve\u00eda que el crecimiento en la capacidad de almacenamiento basado \u00fanicamente en la tecnolog\u00eda de grabaci\u00f3n y lectura magn\u00e9tica llegar\u00eda a un l\u00edmite debido a problemas f\u00edsicos y tecnol\u00f3gicos. Un ejemplo de esto es el l\u00edmte s\u00faper paramagn\u00e9tico, donde el peque\u00f1o tama\u00f1o de los granosmagn\u00e9ticos que componen el medio magn\u00e9tico lleva a las inestabilidades t\u00e9rmicas de la magnetizaci\u00f3n (3). En esta situaci\u00f3n surgi\u00f3, como alternativa a las tradicionales t\u00e9cnicas de grabaci\u00f3n magn\u00e9tica, una tecnologia de grabaci\u00f3n \u00f3ptica. Esta alternativa comenz\u00f3 en 1988 cuando se coloc\u00f3 en el mercado el primer disco magneto-\u00f3ptico combinando las caracter\u00edsticas de las tecnologias mang\u00e9ticas y \u00f3pticas. En esta nueva tecnologia el efecto Kerr volvi\u00f3 a tener un papel fundamental, siendo el efecto utilizado en los procesos de lectura de informaciones digitales en discos magn\u00e9ticos. En la actualidad, en el \u00e1mbito internacional, este efecto es de gran inter\u00e9s debido a que es el m\u00e1s adecuado para estudiar las propiedades magn\u00e9ticas de pel\u00edculas ultra-delgadas y superredes. Un gran esfuerzo se est\u00e1 realizando para entender te\u00f3ricamente el origen de las se\u00f1ales SMOKE en estos materiales utilizando aproximaciones \u00f3pticas.Objetivos: Objetivo General:\r\n- Crear un grupo de investigaci\u00f3n en propiedades magneto-\u00f3pticas y magn\u00e9ticas de nuevos materiales en la UTP \r\nObjetivos Espec\u00edficos:\r\n- Fortalecer el departamento de F\u00edsica de la UTP, ofreciendo trabajos de tesis de aplicaci\u00f3n industrial y/o cient\u00edfica\r\n- El grupo se debe volver  experto en la t\u00e9cnica de magneto-\u00f3ptica por Efecto Kerr a nivel nacional \r\n- Consolidar y posicionar el grupo de investigaci\u00f3n a nivel nacional, logrando pertenecer a una red Colombiana de magnetismo\r\n- Fortalecer la comunidad cient\u00edfica a nivel nacional con el ofrecimiento de una nueva t\u00e9cnica de estudio de materiales magn\u00e9ticos blandos\r\n- Consolidar los vinculos existente con grupos de investigaci\u00f3n internacional en el \u00e1reaRetos: - Implementar la t\u00e9cnica de medidas magneto-\u00f3pticas por Efecto Kerr\r\n- Ofrecer esta t\u00e9cnica al servicio nacional de otros grupos de investigaci\u00f3n\r\n- Encontrar una l\u00ednea espec\u00edfica de nuevos materiales a ser estudiados que representen inter\u00e9s a nivel nacional\r\n- El grupo debe estar en capacidad de ofrecer temas de investigaci\u00f3n a personal de pregrado y/o maestria  tanto en las \u00e1reas de inter\u00e9s como en \u00e1reas afines (por ejemplo la instrumentaci\u00f3n). \r\n- Se espera que una vez el montaje para realizar medidas magneto-\u00f3pticas por efecto Kerr este listo,  presentar proyectos a nivel nacional e internacional en colaboraci\u00f3n con otros grupos para obtener recursos y profundizar y/o ampliar las l\u00edneas de investigaci\u00f3n. \r\n- Instrumentar equipo de magnetismo.Visi\u00f3n: Un grupo que est\u00e1 en capacidad de producir resultados de importancia no solo para el pa\u00eds sino para la comunidad cient\u00edfica internacional. Esto se logra si el grupo ha fortalecido sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n habiendo definido con claridad cual ser\u00e1 su material a estudiar y contando con el equipo adecuado y  estar en proceso de adquisici\u00f3n de otros. \r\nAdem\u00e1s se espera haber logrado consolidar y hacer parte de una red de grupos de investigaci\u00f3n nacionales en el campo del magnetismo e instrumentaci\u00f3n de equipo para medidas magn\u00e9ticas.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2014-01-11 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad de Caldas;Universidad De Antioquia", "name": "Investigaci\u00f3n en propiedades magn\u00e9ticas y magneto-\u00f3pticas de nuevos materiales", "code": "COL0025291", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000716", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "B", "foundationDate": "1996 - 1", "website": "", "leader": "ALFONSO ALZATE GOMEZ", "email": "alalzate@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: El grupo desde su inicio se centr\u00f3 en el estudio de los m\u00e9todos de encendido para tiristores con el fin de aplicarlos luego en los convertidores estudiados. Se comenz\u00f3 implementando convertidores de tensi\u00f3n alterna a continua con puentes monof\u00e1sicos y trif\u00e1sicos totalmente controlados y semicontrolados. Luego se pas\u00f3 al estudio de los convertidores de tensi\u00f3n continua a alterna (inversores) y al estudio de los m\u00e9todos de regulaci\u00f3n de la tensi\u00f3n entregado por estos convertidores; se estudiaron diferentes m\u00e9todos de control de pulso mediante la modulaci\u00f3n por anchura de pulsos (PWM) y diferentes tipos de inversores.\r\n\r\nSe pretende con la experiencia adquirida aplicar los conocimientos adquiridos en diferentes aplicaciones. Una de ellas es el control del factor de potencia en los sistemas el\u00e9ctricos usando convertidores basados en dispositivos de estado s\u00f3lido. Otra es en la aplicaci\u00f3n de diferentes topolog\u00edas y algor\u00edtmos usados en los filtros activos y filtros h\u00edbridos de diferente tipo. El trabajo se har\u00e1 inicialmente a nivel de simulaci\u00f3n y posteriormente se verifica mediante la implementaci\u00f3n de prototipos, que luego ser\u00e1n usados a nivel de laboratorio. Tambi\u00e9n se estudiar\u00e1 la utilizaci\u00f3n de dispositivos para el control de las se\u00f1ales de encendido para los convertidores tales como DSP, PIC y Pcs junto con las tarjetas de adquisici\u00f3n de datos correspondiente.En todos los caos se buscar\u00e1 la integraci\u00f3n de los prototipos que se realicen en los cursos tanto a nivel de pregrado como de Maestr\u00eda en los que se estudien estos aspectos.\r\n\r\nEn la parte de simulaci\u00f3n se usar\u00e1 paquetes de prop\u00f3sito general tales como el MATLAB y de prop\u00f3sito espec\u00edfico tales como el PSCAD.\r\n\r\nPara la implementaci\u00f3n de los prototipos se utilizar\u00e1n los laboratorios de la Facultad de Ingenier\u00eda El\u00e9ctricaEstado del arte: El estado del arte del trabajo realizado por el grupo es el siguiente:\r\n\r\nSe ha trabajado a nivel de simulaci\u00f3n sobre el principio de diferentes convertidores basados en dispositivos de estado s\u00f3lido. Se han relizado prototipos de algunos de estos convertidores y se ha comprobado su operaci\u00f3n bajo diferentes condiciones. Se han relizado algunos prototipos b\u00e1sicos para el control del factor de potencia usando convertidores basados en dispositivos de estado s\u00f3lido.\r\n\r\nSe han estudiado y aplicado a nivel de simulaci\u00f3n algunos modelos para diferentes tipos de dispositivos para el control del factor de potencia.\r\n\r\nSe est\u00e1n estudiando diferentes tipos topolog\u00edas para filtros activos y filtros activos h\u00edbridos. Se est\u00e1n estudiando diferentes tipos de algor\u00edtmos para el control de los filtros activos. Se pretende en un futuro cercano realizar la impementaci\u00f3n del prototipo para un filtro activo.Objetivos: Difundir los conocimientos y los avances en el campo de la Electr\u00f3nica de Potencia\r\n\r\nEstablecer v\u00ednculos con otros grupos nacionales y/o extranjeros en el mismo campo, que permitan crecer en forma cuantitativa y cualitativa\r\n\r\nVincular estudiantes de pregrado y posgrado al grupo para ampliar la base de conocimiento\r\n\r\nContribuir al desarrollo del pa\u00eds en este campo no s\u00f3lo en el \u00e1mbito acad\u00e9mico sino en el industrialRetos: Vincular a la investigativas del grupo  de potencia a la comunidad universitaria a trav\u00e9s de los semilleros de investigaci\u00f3n\r\n\r\nDesarrollarar proyectos de investigacion aplicables a diferentes areas del conocimiento\r\n\r\navanzar en la innovaci\u00f3n tecnologica\r\n\r\nfortalecer el vinculo universidad-empresa por medio de la InvestigacionVisi\u00f3n: Construir espacios acad\u00e9micos multidisciplinarios para desarrollar, expandir y\r\ndifundir los conocimientos resultantes de investigaciones tanto teoricas  sobre an\u00e1lisis y/ dise\u00f1o como pr\u00e1cticas sobre desarrollo de prototipos basados en electr\u00f3nica de potencia para enriquecer tanto a la industria como a la comunidad acad\u00e9mica", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-19 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Electr\u00f3nica de Potencia", "code": "COL0025979", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000155", "departament": "BOGOT\u00c1, D. C.", "knowledgeArea": "Ciencias Naturales -- Matem\u00e1tica", "clasification": "C", "foundationDate": "2002 - 7", "website": "http://", "leader": "JOSE GERARDO CARDONA TORO", "email": "jgo7@yahoo.es", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N\r\nGIEE\r\nGRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N EN ESTAD\u00cdSTICA Y EPIDEMIOLOGIA\r\n\r\nUn Poco de Historia\r\n\r\n\u00bf\tLa matem\u00e1tica y la f\u00edsica a trav\u00e9s de sus aplicaciones ha venido tomando mucha fuerza en los \u00faltimos tiempos, hoy se habla de fisiolog\u00eda matem\u00e1tica, modelaci\u00f3n de enfermedades como la diabetes, modelos ecol\u00f3gicos, modelos biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos y en  neurociencias.\r\n\u00bf\tLo anterior llam\u00f3 la atenci\u00f3n de un grupo de docentes de la Fundaci\u00f3n Universitaria del \u00c1rea  Andina los cuales tomaron la decisi\u00f3n de crear un grupo interdisciplinario en el cual se lleven a cabo investigaciones que conlleven a modelar  a trav\u00e9s de la matem\u00e1tica, la estad\u00edstica y las diferentes \u00e1reas como aporte a la academia  universitaria de la regi\u00f3n y el pa\u00eds.\r\n\u00bf\tActualmente el grupo est\u00e1 registrado en COLCIENCIAS y cuenta con profesionales con t\u00edtulo de PhD, Maestr\u00eda, especializaci\u00f3n en diferentes \u00e1reas del saber  y pregrado en ciencias m\u00e9dicas y param\u00e9dicas.\r\n\u00bf\tEl grupo tiene alianzas con otros grupos como biomatem\u00e1ticas y CIMCIB\r\n\u00bf\tDe la ciudad de Armenia.\r\n\u00bf\tEn la actualidad el grupo es interinstitucional (UTP y FUAA) y cuenta con docentes de ambas instituciones.\r\n\u00bf\tTenemos adem\u00e1s la colaboraci\u00f3n del Posdoctor Carlos Castillo Chavez y el Dr. An\u00edbal Mu\u00f1oz autoridades en la investigaci\u00f3n biomatem\u00e1tica.\r\n\r\nEn el momento nuestro grupo realiza analisis de informaci\u00f3n, concluye topicos al respectos de nuestras investigaciones en tuberculosis en pereira y el estado f\u00edsico de los ni\u00f1os y jovenes en edad escolar del Pereira y su influencia en la practica de la educaci\u00f3n f\u00edsica.\r\nTrabajo:\r\n\r\n-Recolecci\u00f3n de infromaci\u00f3n y analisis de la misma (estad\u00edstico)\r\n-Analisis de pruebas medicos\r\n-Analsisi social sociologo y educadores\r\n- Analisis antropometrico medicos y bioquimicos\r\n- Modelaci\u00f3n Dr en matematicas y f\u00edsica.Estado del arte: El grupo est\u00e1 conformado por diferentes profesionales, en \u00e1reas del saber multidisciplinarias, las cuales buscan con la investigaci\u00f3n contribuir a la soluci\u00f3n de diferentes problemas de la salud y el deporte, as\u00ed como la investigaci\u00f3n en ciencias de la educaci\u00f3n.Objetivos: NUESTROS OBJETIVOS\r\n\r\n\r\n\u00bf\tPresentar resultados conducentes a prevenir o atacar posibles epidemias y otros riesgos a nivel f\u00edsico de la poblaci\u00f3n Pereirana, Risaraldense y regional.\r\n\u00bf\tDifundir conocimientos y experiencias \u00fatiles para los profesionales y estudiosos de la matem\u00e1tica y estad\u00edstica aplicadas.\r\n\u00bf\tPresentar resultados en ponencias regionales e internacionales.\r\n\u00bf\tPresentar alternativas de investigaci\u00f3n sobre las aplicaciones de las ciencias b\u00e1sicas y m\u00e9dicas en las dem\u00e1s cienciasRetos: nuestros retos principales son:\r\n\r\n- Contribuir con la comunidad mediante analisis de informaci\u00f3n estad\u00edstica\r\n- Mejorar el rendimeinto de la poblaci\u00f3n escolar del risaralda y posiblemente de colombia mediante los trabajos de analisis fisico de los ni\u00f1os y jovenes en edad escolar y su nutrici\u00f3n. Capacitar a los docentes de educaci\u00f3n fisica para que ellos aprendan a realizar tamizajes y llevar un verdadero control de datso de sus estudiantes\r\n\r\n- Contribuir al mejorameinto y cuidado de la naturaleza con modelos que en su dinamica muestren posibles palanes de contingencia.\r\n\r\n- En general es contribuir con la comunidad y la naturaleza de nuestro territorio y la naci\u00f3n. \r\n\r\nSon retos dificiles pero estamos trabajando para ello y nuestro grupo multidisciplinario a recogido en el a personas muy capacitadas y docentes que son investigadorres reconocidos e incluso ganadores de premios nacionales como el Dr Juan Carlos Velasquez valencia ganador del premio en el analisis de la carga laboral.\r\n\r\nMETAS\r\n\r\n\u00bf\tParticipar en las convocatorias de COLCIENCIAS.\r\n\u00bf\tEscribir art\u00edculos de nuestros resultados en revistas nacionales e internacionales reconocidas por COLCIENCIAS.\r\n\u00bf\tCapacitar constantemente nuestros integrantes en sus respectivas \u00e1reas y manejo de programas importantes para el desarrollo de modelos.\r\n\u00bf\tBuscar alianzas con grupos internacionales de universidades que trabajen en el mismo frente.Visi\u00f3n: NUESTRA VISI\u00d3N\r\n\r\nPoseer la capacidad de crear modelos, que\r\naporten  nuevas alternativas para las\r\nBiomatem\u00e1ticas y ciencias m\u00e9dicas. \r\nTener reconocimiento como grupo cient\u00edfico\r\ny modelo a nivel nacional e internacional. \r\n\r\n\r\nNUESTRA MISI\u00d3N\r\n\r\n\u00bf\tSomos un semillero de investigaci\u00f3n, que desarrolla aplicaciones de las ciencias b\u00e1sicas, exactas  y m\u00e9dicas en las dem\u00e1s ciencias del saber humano mediante modelos matem\u00e1ticos y estad\u00edsticos que faciliten la interpretaci\u00f3n y busque optimizar los resultados de los mismos, mediante el compromiso de sus integrantes\r\n\r\nPRINCIPIOS QUE NOS RIGEN\r\n\r\n\u00bf\tTrabajo en equipo\r\n\u00bf\tIniciativa\r\n\u00bf\tCreatividad\r\n\u00bf\tInnovaci\u00f3n \r\n\u00bf\tResponsabilidad\r\n\u00bf\tCompromiso\r\n\u00bf\tRespeto \r\n\u00bf\tPuntualidad\r\n\u00bf\tLiderazgo\r\n\r\n\r\nNUESTRO LEMA\r\n\r\n\u00bf\tPRODUCTIVIDAD \r\n\u00bf\tEN \r\n\u00bf\tEQUIPO", "city": "BOGOT\u00c1, D.C.", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud", "certified": "Si el d\u00eda 2017-07-21 00:00:00.0", "Instituciones": "Fundaci\u00f3n Universitaria Del \u00c1rea Andina;Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Libre De Colombia", "name": "GRUPO DE INVESTIGACIONES ESTADISTICAS Y EPIDEMIOLOGICAS (GIEE)", "code": "COL0006302", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencias B\u00e1sicas"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002568", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias Sociales -- Psicolog\u00eda", "clasification": "A", "foundationDate": "1996 - 3", "website": "http://educacion.utp.edu.co", "leader": "MARIA VICTORIA ALZATE PIEDRAHITA", "email": "mgomez@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Desarrollar investigaciones en el area de la pedagog\u00eda y educaci\u00f3n, con especificidad en:\r\n\r\n1. Textos escolares: saberes escolares, contenido, iconografia y usos Proyectos:- Saberes, ense\u00f1anza y did\u00e1ctica en la universidad. 2008-2010\r\n- Evaluaci\u00f3n del libro de texto escolar. 2008- 2009\r\n \r\n2. Cognici\u00f3n did\u00e1ctica y educaci\u00f3n. Representaciones de los estudiantes y ense\u00f1anza de saberes. \r\nProyectos: - La ense\u00f1anza de los saberes en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira. Estudio epistemol\u00f3gico did\u00e1ctico  y textual 2008-2010. \r\n- Concepciones de los estudiantes sobre las pr\u00e1cticas educativas 2010-2012\r\n\r\n3. Lenguaje did\u00e1ctica y educaci\u00f3n: Ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como segunda lengua. Proyectos:- Ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como segunda lengua. UN estudio de caso con ni\u00f1os Nasa y Embera- Cham\u00ed 2006-2008.\r\n- Practicar la investigaci\u00f3n:de la problematica a la escritura y su difusi\u00f3n 2008- 2009\r\n\r\n\r\n4.Textos escolares caligrf\u00eda y didactica: Caligraf\u00eda expresiva. \r\nProyecto:- Didactic\u00e1 de la ense\u00f1anza de la caligraf\u00eda expresiva, el expresionismo abstracto y el dise\u00f1o grf\u00edco. 2009-2010.\r\n\r\n\r\n5. Estudio sobre la editorial G.M. Bru\u00f1: Transposici\u00f3n didac\u00e1ctica.\r\nProyecto: - Trnsposici\u00f3n didactica, disciplinar y g\u00e9nero escolar en la educaci\u00f3n colombiana 1900-1930.\r\n-Un estudio de comparci\u00f3n cultural entre los libros de textos escolares en lenguaje de la editorial G.M.Bru\u00f1o Europea y Americana 20010-2011Estado del arte: BREVE ESTADO DEL ARTE LINEA DE INVESTIGACI\u00d3N: TEXTOS ESCOLARES: CONTENIDO, ICONOGRAF\u00cdA Y USOS.\r\n\r\nLa trayectoria conceptual y metodol\u00f3gica, as\u00ed como los resultados obtenidos en  las investigaciones que hemos realizado sobre el contenido disciplinario e ic\u00f3nico de los textos escolares de ciencias sociales e historia de la educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria y educaci\u00f3n b\u00e1sica secundaria colombiana, cuando abordan las tem\u00e1ticas de familia (Alzate et als, 2001, 1999a, 1999b,1999c, 1999d, 1999d) la revoluci\u00f3n francesa (G\u00f3mez, 2001a; 2001b; 2002), e  infancia (Alzate, 1999 2000, 2001), sugiere la  necesidad de complementar los estudios de contenido de los textos escolares con estudios sobre su uso y recepci\u00f3n.    \r\n\r\nEl actual estado de las investigaciones  sobre el libro escolar,  ya no ser\u00eda suficiente abordar el estudio de los manuales escolares desde una concepci\u00f3n restrictiva de los mismos, como si fuesen objetos aut\u00f3nomos o cuasi-independientes, sino que los manuales escolares exigen ser considerados necesariamente en su relaci\u00f3n tanto con los estudiantes  como con los docentes y que ambas relaciones son profundamente complejas y que son diversas en funci\u00f3n de la disciplina escolar de la que se trate. \r\n\r\nAhora bien, para tener un marco te\u00f3rico sobre esta l\u00ednea, es necesario responder a preguntas como las siguientes: a) \u00bfcu\u00e1l es su  enfoque  conceptual?; b) \u00bfcon qu\u00e9 perspectivas o tradiciones de investigaci\u00f3n sobre libros de texto escolar se identifica?;  c) \u00bfc\u00f3mo se comprende en el marco de las \u00bfl\u00edneas\u00bf de investigaci\u00f3n dominantes en la did\u00e1ctica de las ciencias sociales y la historia?; y finalmente,  d) \u00bfde qu\u00e9 manera el proyecto  contribuye al estudio de los textos escolares y la did\u00e1ctica de las ciencias sociales en nuestro pa\u00eds y en el \u00e1mbito internacional?Objetivos: 1. Producir saber pedag\u00f3gico sobre los aspectos educativos y pedag\u00f3gicos en textos escolares y sus pr\u00e1cticas, metacognici\u00f3n, educaci\u00f3n, lenguaje y aprendizaje para contribuir al mejoramiento, calidad y excelencia en los procesos de formaci\u00f3n de profesionales de la educaci\u00f3n. \r\n\r\n2. Hacer investigaci\u00f3n en pedagog\u00eda y educaci\u00f3n con estandares cient\u00edficos nacionales e internacionales en el marco de la conformaci\u00f3n de comunidades cient\u00edficas.Retos: 1. Ascender en el escalaf\u00f3n de colciencias\r\n\r\n2. Impactar las pr\u00e1cticas educativas en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira. \r\n\r\n3. Impactar las pr\u00e1cticas educativas a nivel regional y nacional. \r\n\r\n4. Construir una base de datos en torno al libro de texto escolar, siguiendo los parametros del proyecto internacional Manes.\r\n\r\n5. Contribuir a fortalecer los procesos investigativos del programa de licenciatura en pedagog\u00eda infantil de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, y los programas de maestria y doctorado en educaci\u00f3n de Rudecolombia. \r\n\r\n6. Consolidar una l\u00ednea editorial digital e impresa de alta calidad para divulgar la producci\u00f3n cientifica del grupo.\r\n\r\n7. Participar en eventos nacionales e internacionales relacionados con los temas y l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n\r\n8. Realizar investigaciones conjuntas con grupos nacionales e internacionales.Visi\u00f3n: Costituirnos en un grupo de investigaci\u00f3n con reconocimiento nacional e internacional en los temas y l\u00edneas de trabajo investigativo, para de esta manera generar un impacto en la comunidad cient\u00edfica y en los procesos educativos escolares y universitarios.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "No Aplica", "certified": "Si el d\u00eda 2015-02-22 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n y pedagog\u00eda", "code": "COL0012749", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000002540", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00eda Ambiental", "clasification": "A", "foundationDate": "1999 - 1", "website": "http://www.aguaysaneamientoutp.info", "leader": "DIEGO PAREDES CUERVO", "email": "aguaysaneamiento@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Se han identificado cinco actividades que resumen el plan de trabajo del grupo:\r\n\r\n*Capacitar al recurso humano a nivel de Maestr\u00eda y Doctorado, que incluye Consolidar la Maestr\u00eda en Ecotecnolog\u00eda, el Doctorado en Ciencias Ambientales y fortalecer la l\u00ednea en Agua y Saneamiento.\r\n\r\n*Complementar la infraestructura necesaria en equipos, laboratorios, plantas piloto y bibliograf\u00eda.\r\n\r\n*Desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n a largo plazo, con financiaci\u00f3n nacional e internacional, enfocada a la soluci\u00f3n de problemas colombianos.\r\n\r\n*Generar productos relacionados con su quehacer. Se tiene como meta tener al menos dos publicaciones internacionales por a\u00f1o y 2 publicaciones nacionales.\r\n\r\n*Establecer un programa de educaci\u00f3n continuada en Agua y Saneamiento.Estado del arte: Las diversas problem\u00e1ticas ambientales en los pa\u00edses en desarrollo aumentan la necesidad de mejores servicios en agua potable y saneamiento ya que el agua segura es esencial para la salud humana, el desarrollo sostenible, la preservaci\u00f3n de la naturaleza, los cultivos, la minimizaci\u00f3n de la pobreza y el hambre, as\u00ed \"las mejoras en el saneamiento se relejan positivamente en el crecimiento econ\u00f3mico y la reducci\u00f3n de la pobreza\" (UNICEF, 2006).\r\n\r\nMillones de personas en el mundo sufren por la escasez y falta de agua (ONU, 2009), 1100 millones carecen de agua potable, 1.8 millones de ni\u00f1os mueren al a\u00f1o por enfermedades diarreicas (UNICEF, 2006; ONU 2008), y casi la mitad de la poblaci\u00f3n del mundo sufre enfermedades relacionadas al agua (UNDP, 2007). La adopci\u00f3n del s\u00e9ptimo Objetivo del Milenio, comprometi\u00f3 al mundo a reducir a la mitad la proporci\u00f3n de personas sin acceso a estos servicios al a\u00f1o 2015, entre 1990 y 2004 aument\u00f3 la cobertura de agua potable del 78 al 83% (ONU, 2008), sin embargo en algunos pa\u00edses no se alcanzar\u00e1 esta meta.\r\n\r\nLa cantidad de residuos s\u00f3lidos generados en el mundo aument\u00f3, la Convenci\u00f3n Basel estimo al a\u00f1o 2001, 338 millones de ton de residuos y la OECD calcul\u00f3 unos 4 billones de residuos en 25 pa\u00edses durante el mismo a\u00f1o. Estas estad\u00edsticas sin embargo no consideran los sistemas de tratamiento implementados ni la calidad de su funcionamiento.\r\n\r\nLos municipios colombianos no pueden desarrollar programas de saneamiento basados en tecnolog\u00edas convencionales que manejan grandes ciudades del pa\u00eds, deben plantearse soluciones de bajos costos, m\u00ednimos requerimientos de energ\u00eda, flexibilidad, y f\u00e1cil operaci\u00f3n y mantenimiento, \"las inversiones en infraestructura y participaci\u00f3n institucional efectiva en agua y saneamiento son esenciales para el crecimiento y deben ser sostenibles en el tiempo para lograr el correcto balance entre la seguridad del agua, y la protecci\u00f3n social y ambiental\" (BM, 2004). Adem\u00e1s con una adecuada participaci\u00f3n comunObjetivos: Objetivo general\r\n\r\nGenerar soluciones t\u00e9cnicas y administrativas basadas en la investigaci\u00f3n y desarrollo para la gesti\u00f3n de recursos h\u00eddricos y residuos s\u00f3lidos.\r\n\r\nObjetivos espec\u00edficos\r\n\r\nFortalecer el sector agua y saneamiento contribuyendo a la construcci\u00f3n de capacidades y a la soluci\u00f3n de problemas, desde la perspectiva de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada.\r\n\r\nEjecutar proyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, orientados a la soluci\u00f3n de problemas sentidos en el sector agua y saneamiento en Colombia.\r\n\r\nDesarrollar ofertas de educaci\u00f3n continuada en el \u00e1rea de agua y saneamiento.\r\n\r\nFormar investigadores con niveles de Maestr\u00eda y Doctorado.\r\n\r\nConsolidar redes de cooperaci\u00f3n a nivel nacional e internacional.\r\n\r\nPrestar servicios de monitoreo ambiental a usuarios externos, incluyendo toma de muestra de aguas y ensayos in situ a las mismas.Retos: Los retos establecidos por el grupo a un periodo de tres a\u00f1os son:\r\n\r\nA Diciembre de 2020, el Grupo de Investigaci\u00f3n en Agua y Saneamiento ha continuado con la ejecuci\u00f3n de proyectos de impacto supra-regional y fortalecido sus redes de cooperaci\u00f3n con instituciones y organizaciones nacionales e internacionales relacionadas con el sector agua y saneamiento.\r\n\r\nA Diciembre de 2020, el Grupo de Investigaci\u00f3n en Agua y Saneamiento ha influenciado el desarrollo regional a trav\u00e9s de los instrumentos de planificaci\u00f3n del recurso h\u00eddrico.\r\n\r\nA Diciembre de 2020, incrementar a 5 el n\u00famero de investigadores del grupo que cuentan con titulo de doctorado.\r\n\r\nA Diciembre de 2020 al menos 10 estudiantes de maestr\u00eda han estado vinculados al grupo.\r\n\r\nA Diciembre de 2020 el Grupo de Investigaci\u00f3n en Agua y Saneamiento continua vinculado J\u00f3venes Investigadores aprendices del SENA, estudiantes en proceso de formaci\u00f3n y profesionales en la tem\u00e1tica agua y saneamiento.\r\n\r\nA Diciembre de 2020, se han desarrollado y aprobado al menos 10 trabajos de grado de maestr\u00eda en Ecotecnolog\u00eda y Ciencias ambientales o tesis de Doctorado en Ciencias Ambientales, relacionados con la l\u00ednea de Agua y Saneamiento.Visi\u00f3n: Somos un grupo l\u00edder, integrante de la Facultad de Ciencias Ambientales de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, que a trav\u00e9s de procesos de investigaci\u00f3n, desarrollo, innovaci\u00f3n, extensi\u00f3n y docencia, contribuimos a la soluci\u00f3n de problemas asociados al Agua y Saneamiento.\r\n\r\nDesarrollamos y fomentamos tecnolog\u00edas apropiadas en el sector de Agua y Saneamiento, basados en la participaci\u00f3n comunitaria como elemento fundamental en la b\u00fasqueda del desarrollo sostenible.\r\n\r\nElaboramos programas de movilidad e intercambio, con grupos nacionales e internacionales para permitir el intercambio de conocimiento.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Biotecnolog\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2015-02-17 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira", "name": "Agua y Saneamiento", "code": "COL0020339", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n en Ambiente, Biodiversidad y H\u00e1bitat"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000711", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda -- Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Electr\u00f3nica e Inform\u00e1tica", "clasification": "C", "foundationDate": "1999 - 6", "website": "", "leader": "OSCAR GOMEZ CARMONA", "email": "jr@utp.edu.co", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: Interesados en realizar investigaci\u00f3n b\u00e1sica, experimental y aplicada para generar nuevo conocimiento alrededor de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del programa de tecnolog\u00eda el\u00e9ctrica, el laboratorio de investigaci\u00f3n y desarrollo el\u00e9ctrico y electr\u00f3nico (LIDER):\r\n\r\n- Consolidar\u00e1 al programa de Tecnolog\u00eda El\u00e9ctrica como comunidad investigadora al interior de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\n- Fortalecer\u00e1 las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n\r\n- Procurar\u00e1 mantener el reconocimiento de Colciencias.\r\n\r\n- Organizar\u00e1 y estructurar\u00e1 ideas factibles de convertirse en proyectos de investigaci\u00f3n para presentar en las convocatorias internas de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira y en convocatorias externas a nivel nacional.\r\n\r\n- Dise\u00f1ar\u00e1, estructurar\u00e1 y fomentar\u00e1 la participaci\u00f3n de los estudiantes de \u00faltimo semestre y reci\u00e9n egresados en el programa de J\u00f3venes investigadores.\r\n\r\n- Buscar\u00e1 y contactar\u00e1 grupos de investigaci\u00f3n nacionales e internacionales para la realizaci\u00f3n conjunta de proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n.\r\n\r\n- Motivar\u00e1 y acompa\u00f1ar\u00e1 a los integrantes del grupo para que presenten productos de nuevo conocimiento: art\u00edculos, ponencias, cap\u00edtulos de libro, reportes t\u00e9cnicos.\r\n\r\n- Mantendr\u00e1 procesos activos de capacitaci\u00f3n en todo lo relacionado con la investigaci\u00f3n y con las tem\u00e1ticas de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n\r\n- Organizar\u00e1 el programa de semillero de investigaci\u00f3n para promover la participaci\u00f3n activa de los estudiantes en la investigaci\u00f3n formativa y en los proyectos de investigaci\u00f3n.Estado del arte: Las tem\u00e1ticas que se abordan desde el laboratorio de investigaci\u00f3n en desarrollo el\u00e9ctrico y electr\u00f3nico tienen aplicaci\u00f3n en las \u00e1reas de los sistemas de potencia, el control industrial y las telecomunicaciones. Por lo tanto, el estado del arte se desarrollar\u00e1 considerando est\u00e1s tres grandes \u00e1reas.\r\n\r\nLos sistemas el\u00e9ctricos de potencia est\u00e1n evolucionando a sistemas eficientes, inteligentes y amigables con el medio ambiente. Como objetivos primordiales de esta evoluci\u00f3n, se espera reducir las emisiones de CO2, reducir el uso de energ\u00edas primarias y fomentar el uso de energ\u00edas renovables. Lo anterior obliga a desarrollar nuevos modelos para ser aplicados al mercado de energ\u00eda, desarrollar nuevas estrategias de monitoreo y control e incorporar nuevas tecnolog\u00edas al sistema de generaci\u00f3n y transporte de la energ\u00eda el\u00e9ctrica. El cambio evidente que se observa en los sistemas el\u00e9ctricos exige mayores requerimientos de confiabilidad en el suministro el\u00e9ctrico y aumenta la dificultad de operar estos sistemas. \r\n\r\nEl control industrial establece los principios que se utilizan para dise\u00f1ar sistemas autom\u00e1ticos que se adaptan a los cambios del entorno. En los \u00faltimos a\u00f1os, esta \u00e1rea ha sufrido grandes avances gracias a las mejoras tecnol\u00f3gicas en los sistemas de medici\u00f3n y computaci\u00f3n, y a los nuevos desarrollos en los sistemas de comunicaci\u00f3n.La complejidad de las redes de comunicaci\u00f3n, los mandos semi-aut\u00f3nomos y la creciente automatizaci\u00f3n industrial est\u00e1n al l\u00edmite de lo que actualmente se puede desarrollar con los m\u00e9todos disponibles. Las futuras aplicaciones requieren de nuevos desarrollos que permitan la evoluci\u00f3n de los sistemas de control.\r\n\r\nFinalmente las telecomunicaciones han evolucionado gracias al desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas. La concepci\u00f3n moderna de las tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n comprende  aplicaciones, herramientas, t\u00e9cnicas y metodolog\u00edas asociadas a la digitalizaci\u00f3n de se\u00f1ales anal\u00f3gicas administradas en tiempo real.Objetivos: Objetivo General\r\n\r\nFomentar la investigaci\u00f3n b\u00e1sica, experimental y aplicada en un ambiente cr\u00edtico y anal\u00edtico, que permita generar nuevo conocimiento y fortalecer la formaci\u00f3n acad\u00e9mica alrededor de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del programa de tecnolog\u00eda el\u00e9ctrica de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.\r\n\r\nObjetivos Espec\u00edficos\r\n\r\nSensibilizar a la comunidad estudiantil en el gusto por la investigaci\u00f3n.\r\n\r\nPromover y apoyar log\u00edsticamente la generaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n de docentes y estudiantes.\r\n\r\nFormar a los estudiantes del programa en las tem\u00e1ticas del grupo a trav\u00e9s de semilleros de investigaci\u00f3n y la direcci\u00f3n de trabajos de grado.\r\n\r\nDeterminar las necesidades y oportunidades de investigaci\u00f3n del sector productivo de la regi\u00f3n con el fin de generar alianzas para la realizaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y transferencia que generen soluci\u00f3n a problemas reales.\r\n\r\nFortalecer las l\u00edneas de investigaci\u00f3n del grupo.\r\n\r\nGenerar productos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica de alto nivel y con un impacto directo en la sociedad regional.\r\n\r\nAsesorar a la comunidad acad\u00e9mica y el sector empresarial, en las l\u00edneas del trabajo del grupo.\r\n\r\nApoyar la generaci\u00f3n y sostenimiento de los semilleros de investigaci\u00f3n.\r\n\r\nContribuir al mejoramiento de la calidad del programa de Tecnolog\u00eda El\u00e9ctrica mediante aportes generados por la investigaci\u00f3n te\u00f3rica y aplicada.\r\n\r\nPropiciar el intercambio de experiencias entre grupos de investigaci\u00f3n y docentes.Retos: El reto m\u00e1s importante del grupo LIDER, es el de dotar a la comunidad de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira de un lugar para hacer investigaci\u00f3n con aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00eda de punta para la soluci\u00f3n de problemas pr\u00e1cticos de la regi\u00f3n y del pa\u00eds.\r\n\r\nOtorgar a la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira liderazgo en el marco tecnol\u00f3gico de la regi\u00f3n.\r\n\r\nVincular a la empresa privada y sus capitales en trabajos conjuntos con la Universidad.\r\n\r\nCrear conciencia comunitaria de que la \u00fanica forma de avanzar, es mediante el uso de nuevas tecnolog\u00edas, capacit\u00e1ndose en ellas, aplic\u00e1ndolas y adapt\u00e1ndolas para la soluci\u00f3n de problemas reales.Visi\u00f3n: La visi\u00f3n del grupo de investigaci\u00f3n Lider beneficiar\u00e1n tanto a la Instituci\u00f3n acad\u00e9mica como a la sociedad regional.\r\n\r\nA la educaci\u00f3n universitaria:\r\n\r\nSe generar\u00e1n prototipos para introducir las nuevas tecnolog\u00edas b\u00e1sicas para la ense\u00f1anza.\r\n\r\nSe implementar\u00e1 un laboratorio h\u00edbrido con aplicaciones el\u00e9ctricas y electr\u00f3nicas que beneficiar\u00e1 a la comunidad estudiantil.\r\n\r\nSe desarrollar\u00e1n nuevos sistemas de control optimizados, utilizando t\u00e9cnicas digitales, lo cual coloca a la Universidad a la vanguardia a nivel nacional.\r\n\r\nA la comunidad regional y al desarrollo industrial:\r\n\r\nBrindar\u00e1 capacitaci\u00f3n en \u00e1reas del conocimiento que implique el uso de nuevas tecnolog\u00edas, lo cual es clave para el desarrollo social y laboral del individuo en el \u00e1mbito regional.\r\n\r\nSe crear\u00e1 un polo de desarrollo en la Universidad, que permitir\u00e1 ubicar a la instituci\u00f3n como un centro tecnol\u00f3gico a un nivel regional y nacional.\r\n\r\nLas empresas privadas de la regi\u00f3n encontrar\u00e1n en la Universidad apoyo y gu\u00eda para aquellos proyectos requieran asesor\u00eda en el campo tecnol\u00f3gico.", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda", "certified": "Si el d\u00eda 2016-02-03 00:00:00.0", "Instituciones": "Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad Nacional De Colombia", "name": "Laboratorio de investigaci\u00f3n en desarrollo el\u00e9ctrico y electr\u00f3nico - LIDER", "code": "COL0025925", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Investigaciones en Energ\u00eda y Miner\u00eda"},
{"grouplacURL": "http://scienti.colciencias.gov.co:8080/gruplac/jsp/visualiza/visualizagr.jsp?nro=00000000000791", "departament": "RISARALDA", "knowledgeArea": "Ciencias M\u00e9dicas y de la Salud -- Medicina Cl\u00ednica", "clasification": "A", "foundationDate": "2004 - 5", "website": "", "leader": "JOSE WILLIAM MARTINEZ", "email": "jose01william@gmail.com", "Plan Estrat\u00e9gico": "Plan de trabajo: 1. El director del grupo termin\u00f3 su formaci\u00f3n como doctor en Epidemiolog\u00eda y debe orientar con el apoyo del grupo procesos de investigaci\u00f3n en la regi\u00f3n as\u00ed como la divulgaci\u00f3n de intervenciones exitosas para ser aplicadas e innovadas\r\n3. El grupo tiene espacios de discusi\u00f3n acad\u00e9mica en forma de clubes de revistas, laboratorios para producir proyectos y talleres para el an\u00e1lisis de datos.\r\n4. Se ofrecer\u00e1 este espacio a diferentes instituciones educativas, de salud y del desarrollo social\r\n5. Participar en convocatorias de investigaci\u00f3n a nivel local, regional, nacional e internacional.\r\n6. Todo proceso de investigaci\u00f3n ser\u00e1 publicado\r\n7. Edici\u00f3n de una revista de investigaciones cientificasEstado del arte: Definici\u00f3n de violencia y su relaci\u00f3n con la agresividad\r\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud define violencia como: \u00bfel uso intencional de la fuerza o el poder f\u00edsico, o de hecho o como amenaza, contra uno mismo, otra persona o un grupo o comunidad, que cause o tenga muchas probabilidades de causar lesiones, muerte, da\u00f1os psicol\u00f3gicos, trastornos del desarrollo o privaciones\u00bf. La inclusi\u00f3n de la palabra poder, adem\u00e1s de la frase \u00bfuso intencional de la fuerza f\u00edsica\u00bf, ampl\u00eda la naturaleza de un acto violento, as\u00ed como la comprensi\u00f3n convencional de la violencia, para dar cabida a los actos agresivos que son resultado de una relaci\u00f3n de poder, incluidas las amenazas y la intimidaci\u00f3n.  Decir \u00bfuso del poder\u00bf tambi\u00e9n sirve para incluir descuidos, actos por omisi\u00f3n, o de violencia por acci\u00f3n m\u00e1s evidente.\r\nModelo Explicativo sobre la G\u00e9nesis de la Violencia\r\nEl nivel individual\r\nEn el primer nivel o factor definido por la OMS, se encuentra el individuo con todas sus caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas y su historia personal, porque estos elementos influyen en el comportamiento agresivo o no, de una persona.  Entre los factores biol\u00f3gicos se consideran algunos como la impulsividad, adem\u00e1s del bajo nivel educativo; comportamientos como el abuso de sustancias psicotr\u00f3picas, antecedentes de comportamiento agresivo o de maltrato infantil.3\r\nEl nivel de las relaciones\r\nPara la OMS el nivel de las relaciones est\u00e1 definido por el modo en que \u00e9stas se desarrollan de manera cercana a los individuos; por ejemplo, \u00bfc\u00f3mo son las relaciones del individuo con los amigos, con la pareja y con los miembros de la familia?  En este nivel se presentan algunos relaciones que ofrecen diferentes grados de agresividad y disfuncionalidad, las cuales favorecen en el individuo la posibilidad de convertirse en v\u00edctima o perpetrador de actos violentos.  \r\nEl nivel de la comunidad, Los individuos est\u00e1n en diferentes contextos, contextos que desarrollan las comunidades e inscriben o definen relaciones socialesObjetivos: 1. Identificar las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la poblaci\u00f3n del eje cafetero\r\n2. Establecer el comportamiento social, ambiental y mental de las diferentes poblaciones en el eje cafetero y a nivel nacional\r\n3. Evaluar tecnolog\u00edas diagn\u00f3sticas y terape\u00faticas del sector salud en el eje cafetero y a nivel nacional\r\n4. Evaluar la efectividad de intervenciones sociales en el eje cafetero y a nivel nacional tendientes a disminuir los riesgos de enfermar y morir en la poblaci\u00f3nRetos: El primer reto que asume el grupo es el desarrollo de propuestas de investigaci\u00f3n cient\u00edfica que aportan con conocimiento e informaci\u00f3n para la orientaci\u00f3n de los procesos de toma de decisiones a nivel de salud e instituciones del desarrollo social\r\nEl grupo con los trabajos desarrollados debe fortalecerse y crecer a nivel humano, acad\u00e9mico y especialmente cient\u00edfico\r\nEl grupo se vincular\u00e1 a diferentes institucionesVisi\u00f3n: Es un grupo reconocido y escalafonado en COLCIENCIAS el cual debe mantener visibilidad y vigencia para eso debe publicar y realizar aportes al conocimiento y evaluaci\u00f3n de investigaci\u00f3n aplicada en el eje cafetero y el pais; por ello el grupo buscar\u00e1 involucrarse con instituciones del \u00e1rea de la salud y del desarrollo social para poder contribuir con sus procesos de investigaci\u00f3n y orientar los programas que ellos desarrollan", "city": "PEREIRA", "secondaryNationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Ciencias Humanas, Sociales y  Educaci\u00f3n", "certified": "Si el d\u00eda 2017-06-13 00:00:00.0", "Instituciones": "Fundaci\u00f3n Universitaria Del \u00c1rea Andina;Universidad Tecnol\u00f3gica De Pereira;Universidad De Antioquia", "name": "EPIDEMIOLOG\u00cdA SALUD Y VIOLENCIA", "code": "COL0026726", "classificationDate": "Convocatoria 781 de 2017", "nationalProgramOfScienceAndTechnology": "Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud"}
]